<rss xmlns:yandex="http://news.yandex.ru" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:turbo="http://turbo.yandex.ru" version="2.0">
    <channel>
        <title>Стоматология «Стома»</title>
        <link>https://ctoma.ru/</link>
        <description>Сеть стоматологических клиник «Стома» оказывает полный спектр услуг стоматологии: детская стоматология и для взрослых. 17 клиник в Санкт-Петербурге рядом с метро, телефон для справок: +7 (812) 321-02-01</description>
        <turbo:analytics type="Yandex" id="10785961"></turbo:analytics>
        <turbo:analytics type="Google" id="UA-68195037-1"></turbo:analytics>
        
<item turbo="true">
            <link>https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Протезирование зубов  </h1></header>  
<div><h2>Примерный план протезирования в клиниках «Стома» выглядит следующим образом.</h2>

<p><figure><figcaption>Этапы протезирования</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/%D1%8D%D1%82%D0%B0%D0%BF%D1%8B%201.jpg" /></figure></p>

<p><figure><figcaption>Этапы протезирования</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/%D1%8D%D1%82%D0%B0%D0%BF%D1%8B%202.jpg" /></figure></p>

<h2>Протезы бывают нескольких видов:</h2>

<ul><li><a href="/stomatology/protezirovanie/keramicheskie-viniry">Керамические (Е-мах)</a></li>
 <li><a href="/stomatology/protezirovanie/metallokeramika">Металлокерамические</a></li>
 <li><a href="/stomatology/protezirovanie/syomnoe-protezirovanie">Акриловые</a></li>
 <li><a href="/stomatology/protezirovanie/syomnoe-protezirovanie">Нейлоновые</a></li>
 <li><a href="/stomatology/protezirovanie/byugelnye-protezy">Бюгельные</a></li>
 <li><a href="/stomatology/hirurgiya/implantacia">На имплантах</a></li>
</ul><h2>Технология CAD/CAM</h2>

<p><figure><figcaption>cad cam</figcaption> <img src="/sites/default/files/inline-images/home-c.png" /></figure></p>

<p><strong>Технология CAD/CAM</strong> – система компьютерного моделирования и изготовления каркасов мостовидных протезов и коронок на основе диоксида циркония!Используются две системы технологии CAD/CAM:</p>

<ul><li>лазерный сканер немецкой фирмы WIELAND - Технология, применяемая в протезировании для изготовления каркасов мостов любой протяжённости и коронок из диоксида циркония;</li>
 <li>оптический сканер PROCERA американской компании Nobel Biocare. Технология Procera применяется в протезировании для изготовления каркасов мостов и коронок из диоксида циркония, каркасов мостов и коронок c винтовой фиксацией (Implant Bridge), условно-съемных и балочных ортопедических конструкций.</li>
</ul><p>Диоксид циркония - сверхпрочный материал белого цвета обладающий уникальными свойствами, ИДЕАЛЕН для использования в протезировании зубов. Минерал циркон широко используется в промышленности и ювелирном деле.</p>

<p>Идеальная биологическая совместимость диоксида циркония доказана клиническими испытаниями! Использование конструкций из новых безопасных для человеческого организма материалов не вызывает воспаления десен, рецессию, не изменяет цвет десны и собственного зуба в отличие от МК. В состав диоксида циркония не входят материалы, которые могут вызывать проблемы со здоровьем. Использование диоксида циркония позволяет избежать появления аллергических реакций, не вызывает заболевания желудочно-кишечного тракта, он рекомендован тем, кто имеет проблемы с почками, кровью, эндокринной системой.</p>

<p>Диоксид циркония уже более 50 лет используется в медицине для изготовления искусственных суставов. Является идеальным материалом для витальных (живых) зубов. Подготовка зубов под керамику на основе диоксида циркония более щадящая, нежели под другие конструкции, это особенно актуально при протезировании во фронтальном участке.</p>

<p>При протезировании на имплантатах отсутствие теплопроводности является важнейшим фактором. Имплантат, закрытый коронкой из диоксида циркония, находится в неком «коконе» - он не подвержен перепадам температуры (холодной или горячей пищи).</p>

<p>Коронки на основе диоксида циркония пропускают свет и смотрятся максимально эстетично!</p>

<p>Даже в помещении с ультрафиолетовым светом ваша улыбка будет безупречна! Коронки на основе диоксида циркония смотрятся максимально естественно в любом освещении!</p>

<p>По прочности диоксид циркония превосходит металл. При протезировании особенно жевательной группы зубов требования к прочности каркасов очень высоки. Каркасы из диоксида циркония решают все эти возможные проблемы.</p>

<p>Несмотря на прочность, коронки на основе диоксида циркония очень легкие – в два раза легче металла!</p>

<p>В мире более 50% работ по протезированию – работы, выполненные керамикой на основе диоксида циркония.</p>

<p>При использовании технологии CAD/CAM человеческий фактор сведен к минимуму! Специальный сканер считывает форму модели будущих коронок, выявляет недостатки, допущенные при препарировании зуба пациента, невидимые человеческому глазу. Точно выверенное, смоделированное изображение отсылается в Европу (WIELAND – Германию; PROCERA – в Швецию), где на производстве происходит изготовление будущих мостовидных протезов и коронок. После работа поступает обратно в лабораторию, где на каркас послойно наносится керамика. Соединение керамики и каркаса монолитно!</p>

<p>Протезирование керамикой на основе оксида циркония позволяет добиться безупречной эстетики, так как каркасы из этого материала окрашиваются на производстве в цвет эмали, они имеют естественную прозрачность. Зубы смотрятся максимально естественно и эстетично!</p>

<p> </p>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
<div><p>Протезирование зубов в СПб представляет собой широкие возможности по устранению дефектов зубного ряда. В ГК «СТОМА» вы можете получить весь комплекс услуг по частичному или полному восстановлению зубов. Почему мы уделяем протезированию особое внимание?</p>

<p>Отсутствие даже одного зуба может привести к целому ряду нежелательных последствий:</p>

<ul><li>убыли костной ткани в связи с неправильным распределением жевательной нагрузки,</li>
  <li>изменению уровня десны, что также связано с отсутствием нагрузки и нарушением кровоснабжения тканей;</li>
  <li>неудовлетворительной эстетике — даже отсутствие одного коренного зуба может привести к асимметрии, «щербинкам» между передними зубами;</li>
  <li>невозможности нормально жевать пищу — и заболеваниям ЖКТ;</li>
  <li>изменениям дикции и дефектам речи;</li>
  <li>нарушениям прикуса, требующим долгой и сложной коррекции.</li>
</ul><p>Уже через 2-3 месяца после утраты зуба патологические процессы начинают развиваться. Чем дольше не принимать мер, тем серьезнее последствия, и тем более сложное вмешательство стоматологов потребуется в будущем для их устранения.</p>

<p>Оптимальным решением проблемы является протезирование. Многообразие методов позволяет подобрать оптимальный, учитывая количество дефектов зубного ряда, требования к эстетике и цены протезирования зубов.</p>

<h2>Несъемное протезирование</h2>

<ol><li>Микропротезирование. Виниры — позволяют восстановить форму зуба и обеспечить безупречную эстетику улыбке. Устанавливаются, как правило, на передние зубы в так называемой зоне улыбки. Являются оптимальным методом протезирования при трещинах и сколах эмали, других дефектах, повышенной стираемости. Вкладки призваны заместить часть коронки, являются альтернативой привычному пломбированию зубов.</li>
  <li>Установка ортопедической коронки. Позволяет восстановить большую часть зуба, разрушенного кариесом или травмой. Этот метод применяется в случаях, когда пломбирование коронковой части невозможно, но корень остается сохранным. В зависимости от материала изготовления существует несколько видов коронок:
  <ul><li>металлокерамическая: основой для такой ортопедической конструкции служат сплавы металлов, она облицовывается стоматологической керамикой, имитирующей собственную эмаль. Сколько стоит протезирование зубов металлокерамикой, зависит от дороговизны металла для каркаса — бюджетным является кобальто-хромовый сплав, дороже обойдется золото-платиновый. Современные технологии позволяют сделать протез незаметным, скрывая металлический базис;</li>
    <li>циркониевая: каркас, изготовленный из диоксида циркония, облицовывают керамической массой. Такой протез отличается точностью, прочностью, биосовместимостью, высокими параметрами эстетичности;</li>
    <li>пластмассовая: это временный вариант, такая коронка фиксируется для сохранения уровня десны и эстетичности, после изготовления постоянного протеза им заменяют временную.</li>
  </ul></li>
  <li>Установка мостовидного протеза. Подходит для случаев, когда отсутствует несколько зубов подряд. Несколько единиц (коронок) соединяется между собой, а крайние по бокам фиксируются на опорные зубы. Коронки для мостовидного протеза также могут быть изготовлены из различных материалов.</li>
</ol><h2>Протезирование на имплантатах</h2>

<p>Протезы зубов на имплантатах могут быть как съемными (пластинчатые протезы, закрепляемые винтами), так и условно-съемными (единичная коронка, несъемный протез на абатментах) и несъемными (крепление на шаровидных абатментах, балочные конструкции).</p>

<p>Одним из самых востребованных методов является All-on-4. Он заключается во внедрении в костную ткань челюсти 4 искусственных корней и последующей фиксации на них протеза. Это гарантирует прочную фиксацию, обеспечивает правильное распределение жевательной нагрузки. Несмотря на то, что проводится восстановление всех зубов челюсти, хирургическое вмешательство минимально. Привыкание к протезу проходит легко и достаточно быстро.</p>

<p>Такой вид протезирования зубов обойдется недорого в сравнении с вариантом, подразумевающим имплантацию каждого зуба.</p>

<p>К его преимуществам также относят:</p>

<ul><li>малотравматичность — применение всего 4 искусственных корней, расположение части имплантатов в боковом отделе под углом с задействованием прочной костной ткани фронтального отдела челюсти позволяют исключить травмирование важных структур. легкость ухода и гигиены — чистить такой протез необходимо также, как собственные зубы. При соблюдении правил гигиены он имеет длительный срок службы;</li>
  <li>эстетика — внешний вид протеза не отличается от натуральных зубов и десен;</li>
  <li>быстрое привыкание — ношение протеза не вызывает рвотного рефлекса, а отсутствие давления на мягкие ткани обеспечивает комфорт с первых дней.</li>
</ul><h2>Съемное протезирование</h2>

<p>Съемные протезы разнятся по нескольким параметрам: количеству замещаемых зубов, материалу изготовления, видам, времени эксплуатации. Такие конструкции могут быть частичными и полными. Виды протезов:</p>

<ul><li>пластиночный — это наиболее бюджетный способ восстановления зубов, он применяется при полном их отсутствии, концевых дефектах. Такая конструкция изготавливается из акрила, нейлона, материала акри-фри.;</li>
  <li>бюгельный — в основе такого протеза лежит металлическая дуга, крепится он с помощью фиксирующих элементов (крючков-кламмеров, замков, коронок на опорные зубы). Такой протез позволяет заместить частичный дефект зубного ряда, долго служит и отличается высокой прочностью.</li>
</ul><h2>Подготовка и визиты к ортопеду</h2>

<p>Протезирование зубов требует нескольких визитов к стоматологу-ортопеду: на первом этапе он оценит состояние зубочелюстной системы и предложит возможные пути решения проблемы. Затем направляет пациента на диагностику, чтобы определить необходимые параметры: особенности строения, объемы костной ткани и пр. Согласовывает с пациентом планы лечения.При отсутствии противопоказаний к выбранному методу проводится подготовка — удаление зубного камня и лечение кариеса при необходимости, удаление зубов, не подлежащих восстановлению.</p>

<p>Для того, чтобы визиты проходили с комфортом, лучше выбрать клинику протезирования зубов вблизи от дома или места работы. ГК СТОМА — это 15 клиник во всех районах Санкт-Петербурга. Современное оснащение, квалификация врачей позволяют нам оказывать стоматологические услуги высокого качества. Нашим пациентам доступна рассрочка, кредит на лечение — вам не придется откладывать лечение и протезирование зубов. Записаться на консультацию вы можете, обратившись к нам по указанным телефонам или с помощью специальной формы записи на сайте.</p>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/all-4   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Метод All-on-4  </h1></header>  
<div><figure><figcaption>all-on-4</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/82ee831e0afdfa5b1189c7a8a1d842d3.jpeg" /></figure><p><strong>Метод All-on-4 или «Все на четырех»</strong> является самой эффективной из существующих сегодня методик воссоздания функции и эстетики всего зубного ряда.</p>

<p><figure><figcaption>описание All-on-4</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%20%D0%B0%D0%BB%D0%BB%20%D0%BE%D0%BD%204.jpg" /></figure></p>

<p>Этот метод основывается на установке четырех имплантов, два из которых располагают на передней части челюсти и два - в области жевательных зубов, что обеспечивает одновременно надежную фиксацию протеза и равномерное распределение нагрузки. Пациент получает полностью новые зубы всего за один день, поскольку врач проводит минимальное хирургическое вмешательство. Привыкание к протезу происходит в течение трех-пяти дней с момента установки.</p>

<p><figure><figcaption>показания к установке</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%20%D0%B0%D0%BB%D0%BB%20%D0%BE%D0%BD%204.jpg" /></figure></p>

<hr><p> </p>

<h3 class="text-align-center">Если у вас есть хоть 1 признак - запишитесь на консультацию к специалисту.</h3>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button> 

<hr><p><figure><figcaption>преимущества all-on-4</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B8%D0%BC%D1%83%D1%89%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%20%D0%B0%D0%BB%D0%BB%20%D0%BE%D0%BD%204.jpg" /></figure></p>

<h3>Быстрый результат</h3>

<p>Пациент получает полностью новые зубы всего за один день, поскольку врач проводит минимальное хирургическое вмешательство. Привыкание к протезу происходит в течение трех-пяти дней с момента установки.</p>

<h3>Доступность метода</h3>

<p>Подходит для пациентов с полным и частичным отсутствием зубов и для обладателей съемных протезов, страдающих от дискомфорта при его использовании. Минимальное количество противопоказаний к применению.</p>

<h3>Стоимость процедуры</h3>

<p>Цена на протезирование по технологии All-on-4 ниже, чем на имплантацию каждого отдельно взятого зуба. Для сравнения: имплантация одного зуба с МК в нашей клинике обойдется в среднем в 50 000 - 70 000 рублей. Протезирование по технологии All-on-4 в нашей клинике стоит около 280 000 руб . В стоимость входит: работа врачей и ассистентов, установка 4-х имплантов, установка ортопедической конструкции.</p>

<h3>Долговечный результат</h3>

<p>Надежность фиксации протеза составляет 99,9%.</p>

<h3>Нетравматичность</h3>

<p>Технология предусматривает использование всего 4 имплантатов. Благодаря тому, что часть конструкций располагается под углом в боковом отделе, стоматологу удается использовать наиболее качественную кость фронтального отдела и избежать повреждения важных структур в челюсти пациента. Протез, установленный на имплантаты «Все на 4», не травмирует и не давит на мягкие ткани десен.</p>

<h3>Долговечность и простота ухода</h3>

<p>Срок службы таких имплантатов составляет десятки лет. Столько же могут служить и сами протезы, следить за которыми следует точно так же, как и за натуральными зубами:</p>

<ul style="margin-bottom:0"><li>Чистить искусственные зубы утром и вечером, используя обычную зубную пасту и щетку.</li>
 <li>Профилактические осмотры у хирурга-имплантолога и ортопеда следует проводить раз в полгода.</li>
 <li>Для очищения межзубных щелей можно воспользоваться специальными нитями и ершиками.</li>
</ul><h3> </h3>

<h3>Эстетичность и комфорт</h3>

<p>Имплантация All-on-4 гарантирует высокое качество и отличный внешний вид протеза. Его невозможно отличить от естественных зубов, а физическое и моральное привыкание к нему проходит быстро и безболезненно.</p>

<h2 class="text-align-center">Этапы</h2>

<table><tbody><tr><td>
   Подготовка
   </td>
   <td >Перед проведением протезирования на 4 имплантах стоматолог оценивает состояние здоровья пациента на предмет наличия противопоказаний. Таковыми являются серьезные нарушения свертываемости крови, сахарный диабет, заболевания нервной, иммунной и сердечно-сосудистой систем. Врач исследует состояние и объем костной ткани в челюстях и помогает пациенту подобрать протез. После этого проводится ОБЯЗАТЕЛЬНОЕ санирование ротовой полости, оставшиеся зубы и десны при необходимости пролечиваются.</td>
  </tr><tr><td >
  Установка имплантатов
   </td>
   <td >Следующим этапом процедуры «Все на четырех имплантах» является вживление в челюсть четырех титановых корней. Два из них предназначаются для переднего отдела челюсти, остальные вживляются чуть глубже по бокам. Благодаря наклонному расположению боковых имплантов, данная методика может применяться даже при низком расположении гайморовых пазух и малом объеме костной ткани. Цена на All-on-4 полностью соответствует надежности процедуры: она предусматривает применение сверхпрочного, легкого и бионейтрального титана, который снижает вероятность отторжения организмом и появления осложнений. Остеоинтеграция титанового импланта и костной ткани происходит ускоренно.<br>
   Для постановки 4-х имплантатов необходимо использовать: набор для Parallel CC, хирургический шаблон Palo Malo.<br>
   На данную процедуру у хирурга – имплантолога отводится от 2-3 часов, в зависимости от сложности.<br>
   Затем совместно с ортопедом на имплантаты устанавливаются Абатменты Multi-unit<br>
   Хирург ушивает имплантаты. Шовный материал используется для длительного срока резорбции (чтобы не снимать швы). Например: Мононить: Моносим, Моносорб.<br>
    </td>
  </tr><tr><td >
   Изготовление и установка протезов
   </td>
   <td >Выполняя имплантацию All-on-4 используют методику немедленной нагрузки (изготавливается временный протез). Для этого сразу после операции снимаются точные слепки челюстей пациента и передаются в зуботехническую лабораторию. Буквально на следующий день пациенту устанавливается временный несъемный протез. Данный протез изготавливается из специального стоматологического полимера и в своем основании имеет титановую балку, при помощи которой он прочно фиксируется винтами на имплантаты. Эта легкая, прочная, эстетичная и функциональная конструкция устанавливается пациенту на весь период остеоинтеграции, который длится шесть месяцев. </td>
  </tr><tr><td >
   Временная конструкция
   </td>
   <td >Временные протезы не армируются и не делают консоль.<br>
   На изготовление протеза технику отводится 2-3 часа. Либо, в зависимости от сложности работы, пациент назначается на следующий день к ортопеду, где ему фиксируют временный протез.<br>
   После установки временной конструкции снятие протеза через 2 месяца (контрольный осмотр у хирурга и ортопеда), добавление пластмассы и формирование десны.</td>
  </tr><tr><td >
  Постоянный протез
   </td>
   <td >После полного приживления имплантатов и формирования десны (через 6 месяцев после проведения All on 4), в зависимости от показаний врача и пожеланий пациента, выполняется коррекция полимерного протеза, для его дальнейшего использования, либо изготавливается постоянный несъемный металлокерамический или керамический протез.</td>
  </tr></tbody></table><h3>ПРОТЕЗ, КОТОРЫЙ ИСПОЛЬЗУЕТСЯ В КОНСТРУКЦИИ ALL ON 4 УСЛОВНО СЪЁМНЫЙ (МОЖЕТ СНЯТЬ ТОЛЬКО ВРАЧ).<br>
ВРЕМЕННЫЙ ПРОТЕЗ УСТАНАВЛИВАЕТСЯ В ДЕНЬ ОПЕРАЦИИ</h3>

<h2>ПРАВИЛА УХОДА</h2>

<p><br>
Протезы, установленные способом All-on-4, не отличаются от прочих конструкций. Для ухода за ними достаточно чистить искусственные зубы утром и вечером, используя обычную зубную пасту и щетку. Для очищения межзубных щелей можно воспользоваться специальными нитями и ершиками. Профилактические осмотры у стоматолога следует проводить раз в полгода.<br>
 </p>

<p> </p>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/byugelnye-protezy   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Бюгельные протезы </h1></header>  
<div><p>Бюгельный протез предназначен для восстановления утраченных зубов. Съемная конструкция подразумевает наличие дуги из металла или пластмассы, а также искусственных зубов, закрепляемых на базисе, имитирующем десну. Фиксация осуществляется при помощи замков, крючков или коронок.</p>

<h2>Виды бюгельных протезов</h2>

<p>Бюгельные протезы зубов классифицируются по нескольким параметрам:</p>

<ul><li>По принципу изготовления каркаса — цельнолитой, паяный, фрезерованный, основанный на лазерном спекании частиц порошка из металлического сплава;</li>
 <li>По способу крепления к опорным зубам — на кламмерах, на замках и на телескопических коронках;</li>
 <li>По материалу — металлический, пластмассовый.</li>
</ul><p>Ортопедические конструкции на кламмерах отличаются наличием крючков, охватывающих опорные зубы у десны. Метод фиксации исключает необходимость обточки опорных зубов, главное условие — отсутствие сильного разрушения, кариеса. Есть существенный минус такого способа крепления: металлические крючки заметны при улыбке.</p>

<p>Протез на замках включает в себя две части: одна закрепляется на обточенные опорные зубы, вторая — на сам протез при помощи замков-аттачментов. Такая конструкция более неподвижна в сравнении с прочими видами. Это дает возможность равномерного распределения жевательной нагрузки на опорные зубы и слизистую альвеолярного отростка.</p>

<p>Конструкция, фиксирующаяся на коронках, предполагает установку несъемных коронок из металла, после керамических коронок в протез.</p>

<p>Последние два способа фиксации считаются более современными. Они обеспечивают больший комфорт ношения и эстетичность.</p>

<p>Существует и терапевтический вид такой конструкции: шинирующий бюгельный протез. Он позволяет решить сразу две задачи: восстановить форму и функцию утраченных зубов, а также сохранить подвижные зубы и замедлить процесс расшатывания. Он выполнен в виде металлической дуги, прилегающей к внутренней поверхности зубов. Дуга оснащается кольцевидными и многозвеньевыми кламмерами, отростками, которые фиксируют в нужном положении каждый зуб. Фиксация осуществляется с помощью коронок.</p>

<p>Бюгельный протез Квадротти напоминает съемную нейлоновую конструкцию. Разница состоит в том, что при изготовлении используется и нейлон, и гипоаллергенная пластмасса. Это позволяет получить достаточно прочный материал. Безметалловый протез сохраняет свою форму, комфортен в ношении и гарантирует высокую эстетичность. Фиксируется он на опорных зубах с помощью незаметных, естественного цвета кламмеров.</p>

<h2>Показания к бюгельному протезированию</h2>

<p>Бюгельные протезы на челюсть показаны прежде всего пациентам, не желающим или не имеющим возможность выбрать протезы на имплантатах. Главным условием выступает наличие нескольких опорных зубов, при полной адентии челюсти установка бюгельного протеза невозможна.</p>

<p>Конструкцию чаще применяют с целью замены нескольких зубов, в том числе, с концевым дефектом. Также можно восстановить один отсутствующий зуб.</p>

<p>Для шинирующего протеза существуют и основные (отсутствие зубов), и дополнительные показания: пародонтоз, неправильное положение зубов, глубокий прикус, необходимость в стабилизации жевательной нагрузки и правильном ее распределении.</p>

<h2>Преимущества и недостатки</h2>

<p>Бюгельные зубные протезы обладают несколькими преимуществами:</p>

<ul><li>Прочность;</li>
 <li>Низкая вероятность поломки;</li>
 <li>Долгий срок службы (до 10 лет);</li>
 <li>Высокая эстетика (этот параметр относят к конструкциям на замках и коронках);</li>
 <li>Возможность восстановления зубного ряда в отсутствие возможности выбрать другой метод (имплантация, условно-съемные протезы на имплантатах).</li>
</ul><p>Однако существуют и недостатки: даже при правильном распределении жевательной нагрузки бюгель не предупреждает убыли костной ткани, поэтому он считается временным решением. Давление на десну может привести к нарушению кровообращения в тканях, что влечет за собой структурные изменения десен и ускоряет убыль тканей.</p>

<p>Минусом выступает неэстетичность и заметность протеза на кламмерах, металлические крючки заметны при улыбке. Оптимальный по своей эстетичности вариант — безметалловый протез, — незаметен, но менее прочен. К тому же за ним сложнее ухаживать.</p>

<h2>Этапы изготовления и фиксации</h2>

<p>Протезирование бюгельными протезами начинается с создания гипсовой модели. На ее основе в зуботехнической лаборатории отливают прототип, сканируют его и моделируют каркас конструкции с помощью специального программного обеспечения на компьютере. Далее его фрезеруют или спекают.</p>

<p>На время создания постоянного протеза врач устанавливает временный. Фиксация производится за один прием, врач-стоматолог обязательно разъяснит особенности ухода.</p>

<h2>Цена бюгельного протеза</h2>

<p>Цена бюгельного протеза в СПб варьируется исходя из стоимости материала, сложности работы, способа фиксации. Конструкция из сплава драгоценных металлов на аттачментах в ГК СТОМА обойдется в 350000 руб.</p>

<p>Обратиться к нам вы можете по указанным телефонам. Мы предлагаем квалифицированную стоматологическую помощь: большой опыт работы, современное оснащение и работа с качественными материалами позволяет нам оказывать услуги высокого уровня.</p>

<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
<h6>В указанную стоимость все включено: анестезия, прицельные снимки, материалы, работа врача и ассистента.</h6>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/chastichnye-plastinochnye-protezy   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Съемные частичные пластиночные протезы  </h1></header>  
<div><p><strong>Частичные пластиночные протезы – это съемные конструкции, которые используются пациентами с существенной потерей зубов, когда оставшиеся зубы не могут быть использованы в качестве опор для несъемных протезов. Конструкция крепко держится за счет специальной анатомической формы или крепится крючками к соседним зубам.</strong></p>

<p>Вид и форма такого протеза зависят от:</p>

<ul><li>Состояния, расположения и размеров сохранившихся зубов;</li>
 <li>Количества дефектов в верхнем или нижнем зубном ряду, размеров этих дефектов;</li>
 <li>Особенностей прикуса.</li>
</ul><p>Использование съемного пластиночного протеза облегчает гигиену полости рта, позволяет избежать перегрузки пародонта, восстанавливает эстетичный внешний вид улыбки. Чтобы использовать конструкцию, не нужно специальной подготовки.</p>

<p><strong>Частичные пластиночные протезы применяются:</strong></p>

<ul><li>для замены отсутствующих зубов;</li>
 <li>в качестве иммедиат-протезов, которые используются после того, как зубы были удалены;</li>
 <li>в качестве временных конструкций, которые берут на себя жевательную нагрузку на период приживления имплантатов.<br>
  </li>
</ul><p>Пациентам, которые используют изготовленные из нейлона или акрила частичные пластиночные протезы, рекомендуется посещать стоматолога-ортопеда каждые полгода. Это нужно для коррекции изделия, оценки его состояния и функциональности. Средний срок службы этого вида протезов – 5 лет. Это обусловлено высокой истираемостью искусственных зубов и агрессивным воздействием микрофлоры ротовой полости, воздействие которой ухудшает характеристики изделия.</p>

<p>Ортопеды клиники «Стома» подбирают, изготавливают и устанавливают идеальные частичные пластиночные протезы для пациентов любого возраста. Более чем 25-летний опыт работы, самое современное оборудование и материалы позволяют нам предлагать пациентам лучшие по эстетическим, эксплуатационным характеристикам и стоимости решения. Чтобы записаться на консультацию или повторный прием, звоните +7 (812) 321-02-01.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>    
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/keramicheskie-viniry    </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Керамические виниры </h1></header>  
<div><p>Керамические виниры — это пластинки толщиной до 0,5 мм. Такой микропротез устанавливается на внешнюю поверхность фронтальных зубов с использованием специального раствора. Это позволяет восстановить форму зубов и обеспечить эстетику улыбки.</p>

<p>Отличие керамики от композитных микропротезов состоит в долговечности, эстетичности и, что самое важное — сохранении исходного внешнего вида в течение всего срока службы. Керамика не изменяет цвета, не расслаивается и сохраняет свой первоначальный блеск и рельеф.</p>

<h2>Виды керамических виниров</h2>

<p>По виду керамики, используемой при изготовлении, керамические виниры на зубы делятся на два типа: из прессованной и изготовленной на рефракторе. Исходных отличий материала фактически нет, они определяются только обработкой и особенностями установки.</p>

<p>Микропротезы из прессованной керамики подразумевают применение воскового моделирования. Из пластичного материала создается модель, по ней отпрессовывается накладка. На фронтальной стороне могут быть воссозданы любые особенности эмали.</p>

<p>Создание микропротеза из керамики на рефракторе предполагает изготовление культи, а после на нее наносят керамическую массу в несколько слоев. После ортопедическая конструкция подвергается воздействию высоких температур.</p>

<h2>Показания к керамическим винирам</h2>

<ul><li>Трещины, сколы, неровности эмали;</li>
 <li>Неудовлетворительный цвет, отсутствие эффекта от процедур отбеливания;</li>
 <li>Незначительные дефекты положения зубов, прикуса;</li>
 <li>Щели между зубами — тремы, диастемы;</li>
 <li>Флюороз.</li>
</ul><h2>Этапы установки</h2>

<p>Установка керамических виниров — сложный процесс, требующий четкого соблюдения последовательности действий. Первой ступенью служит подробная консультация — врач оценивает прикус и состояние зубов, осматривает полость рта, определяет целесообразность виниринга для решения конкретной проблемы пациента. Если необходимо, проводится терапевтическое лечение (замена старых пломб, лечение кариеса, пульпита и пр.).</p>

<p>Примерка — второй этап, — позволяет предварительно оценить результат. Специалист делает слепок, по которому создаются диагностические модели. Пациент «примеряет» конструкции, и хотя модель помогает увидеть результат виниринга не в полной мере, можно получить общее представление о будущей улыбке.</p>

<p>Дальнейшие этапы установки:</p>

<ul><li>Обработка — используя специальные боры, врач обтачивает зубы пациента на толщину виниров. Препарированию подлежит только твердая ткань, эмаль;</li>
 <li>Создание слепков — специалист снимает слепки, которые направляются в зуботехническую лабораторию. Зубной техник ориентируется на параметры слепков при изготовлении постоянных конструкций, для изготовления необходимо 5-7 дней, в некоторых случаях чуть больше. В течение этого времени пациент носит временную конструкцию;</li>
 <li>Установка — готовые виниры примеряются и фиксируются на зубы с помощью специальных растворов.</li>
</ul><h2>Сколько служат микропротезы из керамики</h2>

<p>При должном уходе и бережном отношении цена установки керамических виниров вполне окупается, поскольку они служат до 15 лет. Важно своевременно посещать врача-стоматолога с целью профилактики заболеваний полости рта, а также уделять внимание гигиене. Можно и нужно прибегать к профессиональной чистке зубов.</p>

<h2>Цена виниров из керамики</h2>

<p>Цена керамического винира в ГК СТОМА в СПб составляет 22500 руб. Итоговая стоимость процедуры виниринга складывается из количества микропротезов, которое потребуется для создания безупречной и красивой улыбки. Обращаясь в Группу Компаний СТОМА, вы получаете качество стоматологических услуг — собственная база подготовки врачей, сотрудничество с ведущими производителями стоматологических инструментов и материалов позволяют нам гарантировать высокие результаты.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>    
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/kompozitnye-viniry    </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Композиционные виниры </h1></header>  
<div><p>Композиционные виниры — это тонкие накладки, фиксирующиеся на внешней поверхности зубов. Этот вид микропротезов изготавливается непосредственно в полости рта пациента: композит наносят на зубы послойно.</p>

<h2>Показания к композиционным микропротезам</h2>

<ul><li>Коррекция неровностей рельефа эмали;</li>
 <li>Сколы, небольшие трещины;</li>
 <li>Тремы, диастемы («щербинки» между зубами);</li>
 <li>Неудовлетворительный оттенок зубов, неэффективность процедур профессионального отбеливания.</li>
</ul><p>Стоит отметить, что композиционные виниры — целесообразное решение только в том случае, если необходимо улучшить внешний вид одного-двух зубов. Если необходим комплексный подход и коррекция всех зубов фронтальных групп, лучше отдать предпочтение керамическим винирам.</p>

<h2>Методики виниринга композитами</h2>

<p><u>Непрямые композитные виниры (компониры)</u>. Как и прямые, они используются для улучшения формы и оттенка зубов. Создание таких микропротезов осуществляется по шаблонам, а не по конкретным параметрам слепков с зубов пациента. Накладки формируются из прессованного композитного материала, фиксируются непрямым методом. Срок службы таких ортопедических конструкций составляет до 7 лет.</p>

<p><u>Ламинирование</u>. Процедуру также называют композиционным отбеливанием. Эта методика подразумевает нанесение на поверхность зубов тонкого слоя композита. На форму зубов ламинирование повлиять не может, единственным показанием к применению методики является неудовлетворенный оттенок эмали.</p>

<p><u>Художественная реставрация</u>. Эта методика предполагает коррекцию формы. По технологии она напоминает установку композитных виниров, но процедура может проводиться и в жевательных областях зубов.</p>

<h2>Этапы установки композитных виниров</h2>

<p>Композитные микропротезы также носят название терапевтических и прямых. Они создаются из материала наподобие того, который используется при пломбировании зубов, только более прочного и эстетичного. Установка происходит в несколько этапов:</p>

<ul><li>Консультация, оценка врачом состояния полости рта, принятие решения об установке виниров;</li>
 <li>Подбор оттенка композитного материала по специальной шкале Вита вместе с пациентом;</li>
 <li>Обтачивание зубов, которые подлежат процедуре (на толщину от 0,3-0,6 мм);</li>
 <li>Формирование винира послойно — нанесение композитных материалов;</li>
 <li>Шлифование и полировка поверхности винира.</li>
</ul><h2>Достоинства и недостатки</h2>

<p>Цена композиционных виниров является одним из главных достоинств. Сравнительно более простая технология и доступные материалы делают процедуру дешевле, чем установка керамических микропротезов. К другим преимуществам относят скорость установки, возможна фиксация таких конструкций всего за один визит к врачу. Это объясняется тем, что не требуется снимать слепки, изготавливать накладки в лаборатории, а пациенту — ожидать 1-2 недели. Но и служат они меньше керамических.</p>

<p>Отзывы пациентов позволяют судить об эффективности метода восстановления — в большинстве случаев виниры способны решить сложные задачи в виде коррекции сколов, неровностей, трещин, диастем.</p>

<p>К недостаткам относят не столь безупречную имитацию естественного цвета и прозрачности собственной зубной эмали, керамика справляется с этим лучше. Есть и более серьезный минус: прилегание композиционного винира к зубу менее точно, поэтому высока вероятность скопления бактериального налета и образования кариеса.</p>

<h2>Сколько служат композитные виниры</h2>

<p>Срок службы составляет до 7 лет, но многие специалисты рекомендуют обновлять конструкции раз в 4-5 лет. Посещать врача необходимо минимум ежегодно, важно не отказываться от профессиональной чистки зубов, поскольку композитные виниры нуждаются в регулярной полировке.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/koronki   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Коронка на зубы </h1></header>  
  <div><p>Коронка на зуб представляет собой несъемный одиночный протез. Он является в некотором роде «колпачком», который изготавливается индивидуально и фиксируется на разрушенный зуб. Коронка позволяет заместить соответствующую часть собственного зуба, которая отсутствует, сильно разрушена или имеет серьезный дефект.</p>

<p>Коронки также широко применяются для фиксации мостовидных, бюгельных протезов, в таком случае они могут быть установлены на здоровые, предварительно обточенные зубы. При полном отсутствии коронковой части и корня зуба коронку фиксируют на предварительно вживленный имплантат.</p>

<p>Практика показывает, что вопрос о фиксации искусственной коронки встает в тех случаях, когда собственная коронковая часть разрушена более, чем на 2/3 — пломбирование здесь не подойдет.</p>

<h2>Показания к установке коронок</h2>

<p>Поставить коронку на зуб можно и на верхней, и на нижней челюсти. Такому виду протезирования подлежат все зубы, различия могут составлять лишь материалы. Так, при необходимости протезирования передних зубов отдают предпочтение эстетичности и выбирают цельную керамику, а также конструкции на основе диоксида циркония.</p>

<p>Для восстановления жевательного зуба важнейшим параметром выступает прочность, ортопедическая конструкция должна выдерживать сильные нагрузки. В этом случае можно выбрать металлические, циркониевые, металлокерамические коронки.</p>

<p>Основными показаниями к такому решению выступают следующие:</p>

<ul><li>Поражение зуба кариесом;</li>
 <li>Неудовлетворительный внешний вид зуба — заметные трещины эмали, сколы, изменения оттенка;</li>
 <li>Перелом коронки;</li>
 <li>Повышенная стираемость.</li>
</ul><h2>Виды коронок на зубы</h2>

<p>Цена коронки на зуб определяется материалами, и этот параметр — основной критерий классификации искусственных конструкций. Выбор определяется и показаниями, и индивидуальными особенностями пациента, и его пожеланиями.</p>

<p><u>Металлические</u>. Металлом для изготовления таких коронок может служить титан, нержавеющая, хромокобальтовая сталь. Производят конструкции и из драгоценных металлов (золото, платина). Кроме того, драгоценным может быть только напыление. Стоимость коронки на зуб в этом случае зависит от конкретного металла. При использовании недрагоценных металлов цена вполне доступна. Конструкции способны обеспечить полное восстановление функции разрушенного зуба, однако эстетика оставляет желать лучшего. Поэтому их чаще устанавливают на жевательные зубы, не заметные при улыбке.</p>

<p><u>Металлокерамические</u>. Сочетание прочности и приемлемой эстетики: металлический каркас и керамическое напыление естественного оттенка, не отличимого от эмали. В своих отзывах многие пациенты отмечают естественный внешний вид, однако это справедливо лишь для тех случаев, когда нет убыли десны. Как только уровень края десны снижается, металлический ободок становится заметным при улыбке. Стоит отметить, что современное протезирование зубов коронками из металлокерамики может исключить эту проблему, если основой служит диоксид циркония или используется конструкция с уступом.</p>

<p><u>Керамические</u>. Самая высокая цена коронки на зуб, однако преимущества вполне оправдывают такую стоимость: керамика дает возможность создавать ортопедические конструкции цветом и степенью прозрачности, как собственная зубная эмаль. Кроме того, материал полностью биосовместим и гипоаллергенен. Тем не менее керамику не рекомендуют использовать для восстановления жевательных зубов, она не обладает той же прочностью, что металлокерамическая разновидность.</p>

<p><u>Металлопластмассовые</u>. Это временное решение, которое может применяться при протезировании на имплантатах. В некоторых случаях коронку из металлопластмассы устанавливают на обточенные зубы. Служит она совсем недолго, до 3 лет, но и стоимость такого варианта невелика. Стоит отметить и другие недостатки: подверженность изменениям цвета, не слишком плотное прилегание пластмассы к металлической основе, просвечивание металла.</p>

<p><u>Пластмассовые</u>. Представляют собой временный вариант протезирования. Они легко и быстро изготавливаются, стоят сравнительно дешево и могут служить способом восстановления единиц зубного ряда в то время, пока изготавливается постоянная коронка. Пластмассу устанавливают и на имплантаты на время их приживления.</p>

<p><u>Циркониевые</u>. Диоксид, оксид циркония представляет собой самый надежный и подходящий для протезирования металл. Восстановление зуба коронкой из этого материала позволяет гарантировать высокую прочность, эстетику, гипоаллергенность. Материал легок, не провоцирует негативных реакций тканей, долговечен.</p>

<p>Сделать коронку на зуб, отсутствующий полностью, можно, прибегнув к имплантации. Очень часто к этому прибегают пациенты с утраченными передними зубами, поскольку такой вариант способен обеспечить высокую эстетичность. В этом случае используют циркониевый абатмент, а сама коронка изготавливается из керамики.</p>

<p>При восстановлении жевательных зубов допускается применение металлокерамики. Также и в том, и в другом случае могут применяться конструкции из диоксида циркония.</p>

<h2>Этапы установки коронки</h2>

<ol><li>Первичная консультация, диагностика. Врач осматривает полость рта, а также направляет пациента на рентгеновский снимок. Это позволяет определить состояние здоровья зубочелюстной системы, структуру корней и принять правильное решение.</li>
 <li>Подготовка. При необходимости проводится санация полости рта. Если этого требует ситуация, проводится депульпирование зуба: удаление нерва, пломбирование каналов корня.</li>
 <li>Обточка. Если коронковая часть разрушена менее, чем на 2/3, стенки обтачивают. При сильном разрушении может потребоваться установка вкладки под коронку, что позволит надежно зафиксировать ортопедическую конструкцию. Еще совсем недавно поставить коронку на зуб можно было на штифт. Сегодня пациентам доступны современные методы фиксации с меньшим перечнем возможных осложнений.</li>
 <li>Снятие слепков. После подготовительных мер врач снимает слепки с зуба и направляет их в лабораторию, где происходит изготовление конструкций.</li>
 <li>Фиксация. Врач «примеряет» получившуюся коронку, и если пациенту комфортно, фиксирует ее на специальный стоматологический цемент.</li>
</ol><p>Потребуется несколько визитов к врачу, однако результат стоит усилий.</p>

<p>Многих волнует вопрос, можно ли установить коронку на живой зуб? Избежать депульпирования можно, но в редких случаях. Специалист должен взвесить возможные риски.</p>

<h2>Плюсы и минусы</h2>

<p>К достоинствам коронок можно отнести прочность, высокие эстетические показатели при использовании современных материалов, долговечность. Недостатки распространяются скорее на коронки из конкретных материалов. Так, металлокерамические и металлические могут выглядеть неэстетично, пластмассовые и металлопластмассовые имеют недолгий срок службы.</p>

<h2>Цены на коронки</h2>

<p>Стоимость коронки зуба с работой специалиста рассчитывается исходя из вида, материалов и технологий, которые применяются при ее изготовлении, необходимости выполнения дополнительных манипуляций (установка вкладки). Временные варианты стоят от 4, постоянные — от 11 тыс. руб. Уточнить сумму можно, записавшись на прием к стоматологу-ортопеду. Вы можете обратиться в ГК СТОМА — наши специалисты окажут квалифицированную помощь в выборе коронки и выполнят установку в короткие сроки.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>    
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/metallokeramika   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Металлокерамика </h1></header>  
  <div><p>Необходимость восстановления зубного ряда ставит перед пациентом несколько важнейших вопросов. Если вы предпочли протезирование коронками или «мостами», необходимо правильно подойти к выбору металла протезов. Одним из наиболее востребованных вариантов является металлокерамика: зубы восстанавливают с помощью конструкции, имеющей металлическую основу с керамическим напылением.</p>

<p>Это гипоаллергенный материал, отличающийся прочностью, стойкостью к жевательным нагрузкам. С его помощью можно восстановить любые зубы — как фронтальной группы, так и жевательной. Однако предпочтение ему отдают все же чаще во втором случае.</p>

<p>Это связано с особенностями эмали передних зубов: она прозрачнее, а потому металлический каркас может просвечивать через слой керамики. Впрочем, протезирование металлокерамикой в этом случае возможно и без эстетических «потерь»: протезы на циркониевом каркасе фактически лишены этого недостатка. Восстановление жевательных зубов возможно и даже во многих случаях рекомендовано: оптимальные показатели прочности таких конструкций позволяют выдерживать большие нагрузки. Они прекрасно имитируют структуру зуба, а керамика выглядит естественно, как собственная эмаль.</p>

<h2>Виды протезов из металлокерамики</h2>

<p>По материалу изготовления основы или каркаса зубные протезы из металлокерамики делятся на изготовленные из:</p>

<ul><li>Недрагоценных;</li>
 <li>Полудрагоценных;</li>
 <li>Драгоценных металлов.</li>
</ul><p>По методу нанесения керамического слоя классифицируются на конструкции, на которые напыляется или наливается гипоаллергенная керамика. И если раньше для этой цели использовались композиты, то современный стоматологический материал позволил избежать типичных недостатков и гарантировать точное воспроизведение цвета, степени прозрачности, структуры собственной твердой ткани зуба.</p>

<p>Существует три вида протезов:</p>

<ul><li>Коронки — протезирование зубов металлокерамикой в этом случае актуально для восстановления одного или более не расположенных вблизи зубов, разрушенных более, чем на 2/3;</li>
 <li>Мостовидные протезы — применяются для восстановления нескольких отсутствующих подряд зубов. Основным условием для применения такого способа протезирования выступает наличие опорных зубов, на которых будут фиксироваться коронки ортопедической конструкции;</li>
 <li>Бюгельные протезы — это вид съемного зубного протеза, состоящий из дуги и каркасов прикрепленных металлокерамических коронок.</li>
</ul><h2>Достоинства и недостатки</h2>

<p>Металлокерамические зубные протезы отличаются нетоксичностью, высокой прочностью, надежностью, долгим сроком службы. Сегодня они широко применяются для восстановления жевательных зубов. Каркас из диоксида циркония или алюминия позволяет практически избавить конструкцию от такого недостатка, как просвечивание полоски металла при убыли или снижении линии десневого края.</p>

<p>Современная стоматология предлагает и другой способ избавления от эстетического недостатка: может быть использована коронка с плечевой массой. Это слой керамики, который наносится на нижнее основание каркаса вдоль линии контакта конструкции и десны. Такой подход требует предварительной обточки с образованием округлого уступа. Толщина каркаса в этом случае меньше, а слой керамики — толще. Это не только улучшает эстетические показатели (каркас не просвечивает под слоем керамики и не становится заметен при опущении десны), но и адаптацию тканей к новой конструкции.</p>

<p>Что относят к недостаткам металлокерамики? Как ни странно, прочность. Она выступает достоинством и недостатком одновременно, поскольку конструкция влияет на поверхность зубов, соприкасающихся с ней при смыкании челюстей. Это может стать причиной повышенной стираемости эмали.</p>

<p>К другим минусам относят редкие, но возможные аллергические реакции на металл. Например, аллергию может спровоцировать никель из хромоникелевого сплава каркаса. Такая реакция может проявлять себя в виде жжения во рту, металлический привкус, отек мягких тканей, болезненность. В таких случаях протез подлежит замене другим видом, например, цельнокерамической коронкой. Также неблагородные металлы подвержены окислению под действием слюны. Благородные металлы в этом случае существенно выигрывают. Но цена зубов из металлокерамики в этом случае будет существенно выше.</p>

<p>Минусом, который распространяется на все виды металлокерамических протезов, выступает и необходимость обточки собственных опорных зубов. В некоторых случаях требуется удаление пульпы из здорового зуба.</p>

<h2>Сколько служит протез из металлокерамики</h2>

<p>Срок службы металлокерамики зависит от того, из какого металла изготовлена основа. В среднем он составляет 10-12 лет. Золотоплатиновый каркас обеспечивает 15-летний срок службы.</p>

<p>Для того, чтобы продлить время службы протеза, важно обращаться к опытному квалифицированному врачу-стоматологу в надежную клинику: конструкция должна изготавливаться строго по индивидуальным параметрам и слепкам, установка осуществляться с соблюдением технологии и норм, чтобы избежать такого осложнения, как вторичный кариес и, собственно, необходимости замены искусственной конструкции.</p>

<p>От пациента также зависит время ношения протеза. При правильном уходе и соблюдении рекомендаций оно существенно превышает срок гарантии. Важно своевременно посещать стоматолога для профилактики, а также осуществлять замену по истечении срока службы.</p>

<h2>Этапы и особенности установки</h2>

<p>Установка металлокерамики проводится в несколько этапов:</p>

<ol><li>Консультация, диагностика.</li>
 <li>Препарирование зуба перед фиксацией коронки или обточка опорных зубов для установки моста. В большинстве случаев при подготовке проводится и депульпирование зуба.</li>
 <li>Снятие слепков, направление их в зуботехническую лабораторию.</li>
 <li>Установка временной коронки на период изготовления постоянной конструкции.</li>
 <li>«Примерка», фиксация постоянного протеза (коронки, мостовидного).</li>
</ol><p>Если речь идет о бюгельном металлокерамическом протезе, обточки не производится.</p>

<p>Для остальных случаев перед тем, как установить протезы зубов из металлокерамики, они обязательно препарируются или обтачиваются одним из двух способов:</p>

<p>Обточка с уступом. При препарировании твердых тканей зуба врач формирует круговой уступ по нижнему краю. Это дает возможность избежать контакта металла с тканями десны, сводит к минимуму риск болезненных реакций. Это также позволяет использовать металлокерамику с плечевой массой, что лишает конструкцию эстетических недостатков, и продлевает срок службы.</p>

<p>Обточка без уступа. Такой подход применяется сравнительно реже. Отсутствие уступа может повлечь изменения контура десны, привести к скоплению мягкого налета под конструкцией, обнажению металлического каркаса.</p>

<h2>Правила ухода</h2>

<p>Специального ухода за металлокерамическими протезами не требуется. Важно соблюдать обычные правила гигиены, чистить зубы дважды в день, пользоваться зубной нитью и ополаскивателями. Приветствуется использование ирригатора.</p>

<p>Лучше ограничить потребление твердых продуктов во избежание сколов. Но даже если это произошло, процесс восстановления протеза может быть несложным и быстрым. Одним из достоинств этого материала является возможность ремонта без снятия конструкции: если металлическая основа не обнажилась, а произошел небольшой скол керамического слоя, его восстанавливают композитами в полости рта.</p>

<h2>Цена металлокерамики</h2>

<p>Цены протезирования металлокерамикой включают в себя изготовление протеза по индивидуальным параметрам слепков в лаборатории, процедуру обточки и установки. Стоимость складывается с учетом конкретного вида конструкции, используемых для изготовления каркаса материалов. Уточнить сумму вы можете, обратившись в ГК СТОМА: мы ответим на все интересующие вопросы и запишем вас на прием к стоматологу-ортопеду на удобное время.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>    
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/nesyomnoe-protezirovanie  </link>

  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>  
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Несъемное протезирование зубов  </h1></header>
  <div><p>Процесс несъёмного протезирования в клинике «Стома» состоит из ряда этапов. Ниже приводится перечень материалов, используемых при несъёмном протезировании, и услуг.</p>

<ul><li>Консультация ортопеда.</li>
 <li>Металлокерамика (используются массы: IPS-classik (Vivadent, ФРГ), Design (Vivadent, ФРГ), металлокерамика с пришеечной плечевой массой с моделировкой окклюзионных взаимоотношений в индивидуальном артикуляторе.</li>
 <li> Безметалловая керамика EMPRESS II (Vivadent, ФРГ)</li>
 <li>Виниры EMPRESS II (Vivadent, ФРГ).</li>
 <li>Титанокерамика.</li>
 <li>Металлокерамика с использованием сплавов драгоценных металлов.</li>
 <li>Временные пластмассовые коронки лабораторного изготовления.</li>
 <li>Вкладки (EMPRESS II (Vivadent, ФРГ), культевые вкладки простые и сложные (разборные).</li>
 <li>Изготовление литых коронок со штифтами и аттачменами.</li>
 <li>Восстановление зуба системой Cosmo Post, для дальнейшего протезирования безметалловой керамикой.</li>
 <li>Реставрация металлокерамики.</li>
 <li>Использование хирургического шаблона (при необходимости с постановкой искусственных зубов) и обозначение рекомендуемых точек для установки имплантов.</li>
</ul><table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button> 
  <div><p>Несъемное протезирование зубов представляет собой группу эффективных методов восстановления зубного ряда. Оно дает возможность вернуть функции и обеспечить эстетику улыбки. Такое решение весьма практично, а отличить несъемный протез от натуральных зубов практически невозможно. К его преимуществам также относят отсутствие необходимости снимать зубные конструкции, хранить и чистить их особым способом.</p>

<p>Несъемные конструкции бывают постоянными и временными. Они, в свою очередь, классифицируются на несколько видов. Постоянные делятся на:</p>

<ul><li>микропротезы (вкладки, виниры);</li>
  <li>мостовидные протезы;</li>
  <li>единичные коронки и коронки с консолью;</li>
  <li>имплантаты (единичные, несъемное протезирование на имплантатах).</li>
</ul><h2>Микропротезы</h2>

<p>Микропротезирование применяется при неполном разрушении коронковой части зуба/зубов. Вкладки можно подобрать по цвету в соответствии с собственным оттенком эмали, что сделает конструкцию совершенно незаметной. Вкладки выступают отличной альтернативой обычному пломбированию: они изготавливаются в зуботехнической лаборатории, что позволяет обеспечить высокую точность прилегания конструкции к дефекту. Виниры позволяют изменить цвет и форму коронки собственного зуба.</p>

<p>Несъемное протезирование с помощью виниров актуально для случаев повреждения эмали. Виниры представляют собой тонкие накладки из качественной стоматологической керамики. Они фиксируются на передней поверхности зубов в «зоне улыбки» и позволяют эффективно скрыть трещины, небольшие сколы, клиновидный дефект и др.</p>

<h2>Коронки на зубы</h2>

<p>Коронки бывают единичными и с консолью. Единичная конструкция позволяет восстановить форму и вернуть функцию зубу, коронковая часть которого сильно разрушена. Для этого необходимо, чтобы корень был сохранным: коронка фиксируется на штифт, устанавливаемый в канале корня, или культевую вкладку.</p>

<p>Коронки с консолью имеют точку опоры только на одной стороне дефекта, в отличие от моста, имеющего две. Та часть протеза, которая нависает над дефектом, именуется консолью. Чтобы определить, достаточно ли одной точки опоры, ортопед оценит состояние зубов и на челюсти с дефектом, и на противоположной. Кроме того, потребуется определение состояния костной ткани, поскольку при сильной атрофии такое решение невозможно воплотить в жизнь.</p>

<p>Оба вида коронок изготавливаются из металлокерамики, диоксида циркония с керамической облицовкой, а также пластмассы (временные).</p>

<h2>Мостовидные протезы</h2>

<p>«Мосты» — несъемные протезы зубов, которые способны устранить дефект ряда. Если отсутствует один зуб, опорой для моста служат соседние. Мостовидный протез выглядит как искусственный зуб, соединенный двумя коронками по бокам. Эти коронки надевают на предварительно обточенные опорные зубы. В некоторых случаях вместо коронок применяют специальные вкладки, что также требует предварительной подготовки опорных зубов. сегодня также большой популярностью пользуются протезы, фиксирующиеся с помощью специальных замков: своеобразные «крючки» надевают на соседствующие с дефектом зубы в области шейки (ближе к десне). Однако в таком случае потребуется оценка состояния костной ткани, пародонта, чтобы связочный аппарат зубов выдержал нагрузку.</p>

<h2>Имплантаты и несъемное протезирование на имплантатах</h2>

<p>Цена несъемного зубного протезирования с внедрением имплантатов выше, чем у других методов восстановления. Однако такой способ является наиболее надежным, эффективным и долговечным.</p>

<p>Его суть состоит в установке определенного количества имплантатов в костную ткань челюсти. На них впоследствии надевают коронки или к ним крепят несъемную конструкцию, заменяющую большое количество зубов. Такой протез может быть выполнен из любых материалов, от чего также зависит стоимость услуги: металлокерамика выступает более бюджетным вариантом, чистая керамическая конструкция обойдется дороже.</p>

<p>Главное преимущество имплантации и установки протезов на имплантатах — положительное влияние искусственных корней на костную ткань челюстей. Это единственный способ протезирования, который позволяет остановить процесс убыли костной ткани. Кроме того, большинство пациентов отмечают более быстрое привыкание к конструкции, отсутствие дискомфорта и удобство ухода. Такой протез прослужит долго — срок службы имплантов исчисляется десятилетиями.</p>

<p>Методнесъемного зубного протезированияAll-on-4 («все на четырех») дает возможность получить впечатляющий результат с минимальным вмешательством. Потребуется установка 4 имплантатов, на которые в дальнейшем фиксируется несъемный протез. Методика позволяет полностью восстановить жевательные функции, а также эстетику улыбки. Показаниями к ее применению являются полная адентия (отсутствие всех зубов на одной или обеих челюстях), отсутствие зубов в сочетании с недостаточным объемом костной ткани. Фиксируется ортопедическая конструкция с помощью винтов или цемента. Чаще применяют первый способ установки, второй целесообразен для пациентов с заниженным прикусом и в других, более сложных случаях. Винтовая фиксация оставляет возможность снятия протеза с его полной сохранностью в экстренных случаях.</p>

<p>Стоит отметить, что каждый случай индивидуален. Иногда вполне оправдана установка большего количества имплантатов. Показанием к этому может быть структура костной ткани (обычно, 6 имплантатов требуется для верхней челюсти) и другие особенности зубочелюстной системы.</p>

<p>Опытные стоматологи-ортопеды и имплантологи ГК СТОМА назначат диагностику, оценят состояние зубочелюстной системы, ответят на все интересующие вопросы и подберут оптимальный несъемный зубной протез в СПб. Мы учитываем пожелания наших пациентов и можем предложить варианты решения проблемы, опираясь на бюджет. Кроме того, у нас доступна рассрочка и протезирование в кредит.</p>
</div>
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button> 
  ]]> </turbo:content>  
    
  </item> 
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/syomnoe-protezirovanie    </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Съемное протезирование зубов  </h1></header>  
  <div><p>Процесс съёмного протезирования в клинике «Стома» состоит из ряда этапов. Ниже приводится перечень материалов, используемых при съёмном протезировании, и услуг, оказываемых на разных этапах.</p>

<ul><li>Консультация ортопеда.</li>
 <li>Частичные и полные пластиночные протезы. </li>
 <li>Нейлоновые (гибкие) съемные протезы.</li>
 <li>Бюгельные протезы с кламмерами.</li>
 <li>Бюгельный протез с аттачменами, а также полный съемный протез с фиксацией на аттачменах.</li>
 <li>Бюгельные протезы с фиксацией на телескопических коронках.</li>
 <li>Телескопическае коронка с эстетической облицовкой.</li>
 <li>Починки съемных протезов.</li>
 <li>Перебазировка протезов.</li>
 <li>Искусственные зубы (Ivoclar-Ivocryl).</li>
</ul><table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/viniry    </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Виниры на зубы  </h1></header>  
  <div><p>Виниры — это тонкие накладки на зубы, фиксирующиеся на внешней поверхности. Установка виниров носит название микропротезирования зубов, главной целью такой технологии выступает восстановление функциональности и эстетики зубных рядов. С помощью таких микропротезов восстанавливают только эмаль, но перечень задач, с которыми виниры успешно справляются, достаточно широк.</p>

<h2>Показания к установке</h2>

<p>Виниры на зубы могут быть рекомендованы при отсутствии противопоказаний в следующих случаях:</p>

<ul><li>Сколы, трещины эмали;</li>
 <li>Изменение цвета эмали, пигментированный налет, пятна (флюороз, изменения оттенка зубов после длительной терапии некоторыми антибиотиками);</li>
 <li>Тремы, диастемы (щели между зубами);</li>
 <li>Небольшие искривления единиц зубного ряда или дефекты прикуса;</li>
 <li>Патологическая стираемость эмали;</li>
 <li>Маленькие или чрезмерно короткие коронки зубов, неэстетичный внешний вид улыбки;</li>
 <li>Недоразвитие эмали, слабые твердые ткани.</li>
</ul><p>Чаще виниры используют только на фронтальных группах зубов обеих челюстей, но в некоторых случаях ортопедические конструкции фиксируют и на премолярах. Жевательные зубы не подлежат установке, поскольку тонкие пластины не выдержат больших жевательных нагрузок. Технологию микропротезирования можно сочетать с установкой коронок на жевательные зубы.</p>

<h2>Виды виниров</h2>

<p>Накладные виниры делятся на две группы:</p>

<p><u>Композитные</u> производятся с помощью светоотверждаемых материалов наподобие тех, которые используются для пломбирования зубов. Но материалы для виниров отличаются высокими эстетическими параметрами и повышенной прочностью. Это — художественная реставрация зубов. Композиты покрывают всю поверхность зуба, а изготавливают их прямым методом, непосредственно во время визита к врачу-стоматологу. Материал накладывают послойно, после чего специалист шлифует и полирует поверхность.</p>

<p><u>Керамические</u> конструкции имеют толщину не более 0,5 мм. Некоторые виниры дополнены каркасом из диоксида циркония или оксида алюминия, но они толще цельнокерамических. И в том, и в другом случае при изготовлении применяется только непрямой способ. Это значит, что виниры производятся в зуботехнической лаборатории на основании слепков с зубов пациента.</p>

<h2>Плюсы и минусы</h2>

<p>Установка виниров несет в себе множество преимуществ:</p>

<ul><li>Эстетичность — для многих пациентов виниринг представляет едва ли не единственную возможность получить идеальную улыбку. Свойства керамики позволяют создать точный аналог естественной эмали зубов, а также подобрать нужный оттенок благодаря возможности выбора степени прозрачности материала;</li>
 <li>Долговечность — при соблюдении рекомендаций врача по уходу виниры могут прослужить до 15 лет. Технология установки предполагает охват режущей поверхности зубов, что сводит к минимуму вероятность сколов, трещин в процессе надкусывания продуктов;</li>
 <li>Защитная функция — минимальная обточка собственной эмали, отсутствие необходимости в удалении «нерва» (пульпы), устойчивость к красителям и деформации, а также надежная защита от болезнетворных бактерий при соблюдении правильной технологии фиксации;</li>
 <li>Быстрый результат — незначительные дефекты прикуса, неправильное положение зубов могут быть исправлены сравнительно быстрее, чем при ортодонтическом лечении;</li>
 <li>Эффективное восстановление при повышенной стираемости — виниры представляют собой возможность восстановления формы зубов при повышенной стираемости и коротких коронках собственных зубов, а также предупредить изменения прикуса, характерные для стираемости;</li>
 <li>Совместимость с тканями, гипоаллергенность — материалы без примесей металлов не вызывают аллергических реакций, безопасны для организма;</li>
 <li>Возможность восстановления любого количества зубов — одного, нескольких или всех фронтальных зубов на обеих челюстях.</li>
</ul><figure><figcaption>преимущества E-max</figcaption><img src="/sites/default/files/inline-images/2%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B8%D0%BC%D1%83%D1%89%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%20%D0%B5%20%D0%BC%D0%B0%D1%85.jpg" /></figure><p>Однако есть и недостаток такой процедуры: если вы решили поставить виниры, но после — передумали их носить, отказаться от своего решения будет непросто, поскольку в подавляющем большинстве случаев требуется обточка собственных зубов. Несмотря на то, что толщина виниров позволяет удалять малый объем эмали, после снятия виниров эстетика оставит желать лучшего, обязательно потребуется реставрация.</p>

<p>Установка виниров не спасет ситуацию, когда есть выраженный дефект прикуса, без ортопедического лечения не обойтись.</p>

<h2>Цены на виниры</h2>

<p>Цена виниров зависит от материала, технологии изготовления. Самыми дорогостоящими считаются керамические, стеклокерамические конструкции, но их характеристики и длительный срок службы полностью оправдывают стоимость. Важно помнить о том, что итоговая цена определяется количеством керамических накладок. Их может быть от 4 до 10. Так, цена одного винира на зуб в ГК СТОМА в Санкт-Петербурге составляет 22500 руб.</p>

<h2>Срок службы</h2>

<p>Срок службы винира составляет от 10 до 15 лет, что зависит от конкретного вида накладок, материала, а также особенностей ухода. При соблюдении правил гигиены и рекомендаций по уходу виниры E-MAX служат до 15 лет. О каких рекомендациях идет речь?</p>

<ol><li>Соблюдение гигиены: граница между собственными тканями и микропротезом выступает в некоторой степени зоной риска, нельзя допускать наличия остатков пищи, чтобы не допустить кариеса. Можно и нужно пользоваться ирригатором, зубной нитью. Важно не забывать чистить зубы дважды в день, а также использовать ополаскиватели для полости рта после принятия пищи.</li>
 <li>Отказ от красящих продуктов, высококислотной пищи. Несмотря на то, что виниры устойчивы к красителям и не подвержены разрушению кислотами, необходимо беречь собственные зубные ткани.</li>
 <li>Отказ от сильных механических нагрузок. Следует отказаться от орехов, семечек, не подвергать зубы повреждениям. Пациентам с бруксизмом или изменениями тонуса жевательных мышц врач может порекомендовать применение специальной капы.</li>
</ol><h2>Этапы установки</h2>

<p>Прежде, чем поставить виниры на зубы, их необходимо изготовить в зуботехнической лаборатории — потребуется несколько посещений кабинета врача-стоматолога. Этапы установки представлены следующим образом:</p>

<ul><li>Подготовка — санация полости рта (лечение кариеса, воспалительных заболеваний десен и др.), далее — обточка на нужную толщину. Это позволяет избежать увеличение размеров зуба после фиксации микропротезов, а также обеспечить плотное прилегание;</li>
 <li>Снятие слепков, которые направляются в лабораторию;</li>
 <li>Установка временных пластмассовых ортопедических конструкций, что необходимо для эстетичности;</li>
 <li>Фиксация готовых виниров спустя 5-7 дней при помощи специального раствора.</li>
</ul>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>   
<item turbo="true">
            <link>  https://ctoma.ru/stomatology/protezirovanie/vremennye-koronki   </link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Протезирование зубов</category>    
<turbo:content><![CDATA[ <header><h1> Временные коронки </h1></header>  
  <div><p>Временные коронки представляют собой тип протеза, который устанавливается на небольшой промежуток времени на препарированный зуб или вживленный имплантат. Как правило, это требуется на период изготовления постоянного протеза. Временное решение позволяет защитить мягкие ткани и не дает им распространиться на края обточенного зуба, обеспечить эстетичность, предупредить смещение зубов, болезненность и воспалительные реакции. Временный протез защищает обточенный зуб или оперированные мягкие ткани от налета, кислот пищи. Повторяя форму, он также дает возможность быстрее адаптироваться и привыкнуть к будущему постоянному протезу зуба и поддерживает нормальную речевую и отчасти жевательную функции.</p>

<p>В современной клинике стоматологии пациенты нередко получают временную коронку, стоимость которой включена в цену протезирования и имплантации.</p>

<p>Показанием к установке выступает собственно отсутствие зуба или его части в случае, если проводилось препарирование эмали (обточка).</p>

<p>Противопоказана установка детям до 12 лет, пациентам, страдающим бруксизмом или повышенным тонусом жевательной мускулатуры. Наличие острых воспалительных или инфекционно-воспалительных заболеваний полости рта также является ограничением.</p>

<h2>Виды временных коронок</h2>

<p>Материал должен отвечать нескольким требованиям: скорость затвердевания, легкость, удобство работы с ним и пластичность, прочность, нетоксичность. Временные коронки на зубы делятся по материалу изготовления на:</p>

<ul><li>Пластмассовые;</li>
 <li>Акриловые.</li>
</ul><p>В целом характеристики одинаковы для конструкций из любого материала. Выбор определяется не только индивидуальными пожеланиями пациента, но и возможными аллергическими реакциями.</p>

<p>По способу изготовления такие протезы классифицируются на два вида.</p>

<p><u>Изготовленные прямым методом</u>. Врач снимает силиконовый слепок с челюсти, после чего проводится препарирование опорных зубов. Зубной техник отливает болванку по оттиску полученного слепка, а далее пластмассовый «шаблон» надевается на культю зуба и подгоняется по размеру. Основа закрепляется с помощью стоматологического цемента. Такой способ занимает, как правило, не более пары часов.</p>

<p><u>Изготовленные непрямым методом</u>. Как и при создании коронки прямым методом, врач снимает слепок с челюсти. На его основе создается гипсовая модель. Коронку отливают в зуботехнической лаборатории из полимера и «подгоняют» на модели. Это позволяет получить анатомически точную конструкцию, но занимает больше времени (до 2 суток).</p>

<h2>Этапы установки</h2>

<p>Установка возможна уже в день обращения, если речь идет о прямом способе изготовления временного протеза. Однако стоит помнить, что протез, изготовленный по индивидуальным параметрам в зуботехнической лаборатории, все же надежнее. Такая конструкция будет полностью анатомически повторять форму и прослужит дольше. Риск осложнений в этом случае существенно ниже.</p>

<p>Этапы установки представлены следующими:</p>

<ol><li>Обезболивание, обточка или препарирование зуба. Если коронка устанавливается на имплантат — собственно вживление искусственного корня.</li>
 <li>Изготовление временной конструкции в лаборатории или непосредственно в кабинете врача (в зависимости от выбранного способа).</li>
 <li>Фиксация. Для этого применяют специальный стоматологический цемент.</li>
</ol><p>Несмотря на применение средств, обеспечивающих прочность фиксации, удаление временного варианта впоследствии не составляет труда для квалифицированного врача. Снятие осуществляется с помощью специальных растворов, боров и ультразвука в считаные минуты, процедура не требует обезболивания. Культя зуба очищается от остатков материалов и становится готова для фиксации постоянного протеза.</p>

<h2>Достоинства и недостатки</h2>

<p>Установка временной коронки имеет несколько плюсов:</p>

<ul><li>Это быстро — можно получить ортопедическую конструкцию в считанные часы;</li>
 <li>Минимальный травматизм — это обеспечивается легкостью материала;</li>
 <li>Правильное распределение нагрузки в отсутствие одного или нескольких зубов;</li>
 <li>Простота ухода и гигиенических процедур;</li>
 <li>Эстетичность — скрывает дефекты зубного ряда, выглядит естественно;</li>
 <li>Доступная цена временной коронки;</li>
 <li>Совместимость с другими ортодонтическими и ортопедическими конструкциями/аппаратами;</li>
 <li>Простота и безболезненность установки.</li>
</ul><p>К минусам можно отнести быструю утрату первоначального внешнего вида (потемнение, подверженность окрашиванию в связи с употреблением чая, кофе, ярких фруктов). Впрочем, этот недостаток не относится к случаям, когда ношение коронки составляет несколько недель, на короткий период она способна сохранить эстетичность. Также имеются и ограничения: с временной коронкой не рекомендуется употреблять твердую, вязкую пищу, горячие напитки. Пористый материал такой конструкции подвержен скоплению мягкого налета и размножению болезнетворных бактерий, поэтому слишком долго носить ее не рекомендуется даже в том случае, если коронка надежно закреплена: врач разъяснит сроки ношения и обязательно назначит дату приема для замены временной коронки постоянной.</p>

<h2>Срок службы</h2>

<p>Протезирование временной коронкой может быть необходимо на срок от нескольких недель до нескольких месяцев. В некоторых случаях носить такую конструкцию можно до года. Это может потребоваться при длительном периоде приживления имплантата и в других клинических случаях. В ходе установки врач расскажет о том, сколько прослужит такой протез.</p>

<h2>Особенности ухода</h2>

<p>Специфического ухода временные зубные коронки не требуют. Но для того, чтобы свести к минимуму возможные осложнения их ношения, важно соблюдать некоторые рекомендации:</p>

<ul><li>Лучше отдать предпочтение мягкой щетине зубной щетки, пастам без абразивов;</li>
 <li>Следует отказаться от твердой, липкой пищи;</li>
 <li>Важно чередовать нагрузку на протезы, если их несколько. Если установлены на одной стороне, жевать чаще противоположной;</li>
 <li>Флоссом или зубной нитью лучше пользоваться предельно осторожно;</li>
 <li>Ирригатором пользоваться можно и нужно.</li>
</ul><p>Если рекомендованный срок ношения составляет более нескольких месяцев, следует посещать врача для осмотра и своевременной коррекции/замены при необходимости.</p>

<h2>Цены временных зубных протезов</h2>

<p>Цена временной коронки складывается из двух факторов: материала и способа изготовления. Так, временная коронка на имплантате в ГК СТОМА стоит 4000 руб. Мы используем современные материалы и технологии изготовления, а установку производят стоматологи высокой квалификации, что позволяет получить высокое качество конструкций.</p>
<table>
  <colgroup><col/><col/></colgroup>
  <tbody>
    <tr>
      <td colspan="2">Цены на протезирование зубов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Консультация ортопеда</td>
      <td>от 500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Снятие и цементировка коронки (за единицу)</td>
      <td>от 700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Культевая вкладка</td>
      <td>от 5900 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный пластиночный протез (до 4-х зубов)</td>
      <td>от 19700 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Полный пластиночный протез</td>
      <td>30 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Бюгельный протез из сплава драгоценного металла на аттачменах</td>
      <td>350 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Частичный нейлоновый протез (от 4 до 13 зубов)</td>
      <td>от 46100 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (Co-Cr)</td>
      <td>11 200руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамика (золотосодержащий сплав)</td>
      <td>45 400руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Временная коронка на импланте</td>
      <td>4 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Металлокерамическая коронка на винтовой фиксации с опорой на имплант или в мостовидном протезе (Co-Cr)</td>
      <td>32 800руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка съемного протеза, не требующая снятия слепков</td>
      <td>от 2950 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Починка нейлонового съемного протеза</td>
      <td>11 750руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Коронка или винир E-max</td>
      <td>22 500руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Изготовление хирургического шаблона для установки имплантатов</td>
      <td>от 7500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Каппа</td>
      <td>от 9500 руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td colspan="2">Протезирование по системе All-on-4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка четырех имплантатов по системе "Nobel Parallel"</td>
      <td>154 000руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка временной условно-съемной ортопедической конструкции</td>
      <td>135 900руб.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Установка постоянной ортопедической конструкции</td>
      <td>от 57600 руб.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>  
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
      
      
  ]]> </turbo:content>    
      
  </item>
  <item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/ibadova-svetlana-vagifovna</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Ибадова Светлана Вагифовна</h1>
      <figure>
            <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2018-12/%D0%98%D0%B1%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B0.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
<div>
    <p>Должность:</p>
    <div>стоматолог-терапевт</div>
</div>
<div>
    <p>Образование:</p>
    <div><p>Ибадова Светлана Вагифовна окончила Первый Санкт-Петербургский Государственный Медицинский университет имени академика И.П. Павлова . Проходила интернатуру в Военно-Медицинской Академии имени С.М. Кирова.</p>
        <p>Диплом 1078210874622 , Первый Санкт-Петербургский государственный медицинский университет имени академика И.П. Павлова</p>
        <p>Интернатура Общая стоматология, диплом 017827004448, Военно-медицинская академия имени С.М. Кирова</p>
        <p>Сертификат 017827 0065225, Военно-медицинская академия имени С.М. Кирова</p>
    </div>
</div>
<div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог общей практики</p>
    </div>
</div>
<div>
    <p>Опыт и достижения:</p>
    <div><p>Лечит любые формы кариеса зубов и его осложнения, занимается эстетической реставрацией.</p>
        <p>Проводит профессиональную гигиену полости рта.</p>
        <p>Осваивает новейшие технологии и совершенствует свое мастерство, является постоянным участником конференций, симпозиумов и международных выставок.</p>
        <ul><li>Методики эстетической реставрации материалами группы Estelite" / Е.В. Минина</li>
           <li>Неотложная помощь взрослым в амбулаторной стоматологической практике " В рамках Ассоциации общественных объединений "Стоматологическая ассоциация России</li>
           <li>Этапы восстановления. От штифта к временной конструкции "/Дроздов О.Э.</li>
           <li>Новые перспективы эстетической стоматологии "/Альберт Вэнинг</li>
           <li>Секреты успеха эстетической реставрации фронтальной группы зубов "/Салова А.В.</li>
           <li>Решение проблемы объемного восстановления боковой группы зубов "/Блохина А.Ю.</li>
           <li>Профилактика кариеса вчера , сегодня , завтра . Современные стратегии профилактики кариеса с использованием инновационных технологий"/Коско А.В.</li>
           <li>Академия эндодонтии Dentsply " / Пяткова И.В., Матухина Ю.А.</li>
           <li>Новый взгляд на прямую реставрацию передней и боковой групп зубов"/ Салазникова Е</li>
           <li>Внимательна и с огромной ответственностью подходит к лечению каждого пациента.</li>
       </ul></div>
   </div>
   <div>
    <p>Информация:</p>
    <div><p>Часы приема:</p>
        <ul><li>Невский, 163</li>
        </ul><p>Пн,Чт и Пт 10.00-21.00</p>
        <ul><li>Богатырский, 25</li>
        </ul><p>Вт и Сб 10.00-18.00</p>
    </div>
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>
  ]]> 
</turbo:content>
</item>   
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/sosnina-olga-nikolaevna</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Чимба Соснина Ольга Николаевна</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2017-10/чимба он-min.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>ортопед, стоматолог-терапевт</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Ольга Николаевна окончила стоматологический факультет СПбГМУ им. ак. И.П.Павлова и прошла клиническую интернатуру на базе НовГУ им. Ярослава Мудрого.</p>
      <p>Диплом КБ № 93748 от 2011 г., Санкт-Петербургский гос. медицинский ун-т им. академика И.П. Павлова</p>
      <p>Сертификат АБ № 052462 от 2012 г., Санкт-Петербургский гос. медицинский ун-т им. академика И.П. Павлова</p>
      <p>Сертификат от 11.12.2012 г., Санкт-Петербургский гос. медицинский ун-т им. академика И.П. Павлова</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог общей практики, врач-стоматолог-ортопед</p>
  </div>
</div>
<div>
  <p>Информация:</p>
  <div><p>Часы приема:</p>
  <ul><li>Вт 9.00-21.00, Чт 15.00-21.00 Кораблестроителей, 32/3</li>
</ul>
</div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item>  
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/hiryrg/russian-sergey-alexandrovich</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Русских Сергей Александрович</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2017-10/Русских С-min.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>хирург-имплантолог </div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Выпускник Санкт-Петербургского Государственного Медицинского Университета им. академика И.П. Павлова (2002 г), интернатура на кафедре ортопедической стоматологии 1ГМУ (2003 г), первичная специализация по хирургической стоматологии(2004 г), ординатура по специализации ортопедическая стоматология(2005 г), базовый курс имплантологии в Чикагском центре современной стоматологии(2005 г), курс хирургической пародонтологии в Чикагском центре современной стоматологии(2006 г), курс «Усложненные хирургические методики в имплантологии» в Чикагском Центре Современной стоматологии(2007 г), Участник международной конференции Nobel Biocare World Tour 2007 и многих других.</p>
      <p>Диплом, ИВС, 0247975 от 2002 г., ГБОУ ВПО "Первый Санкт-Петербургский государственный медицинский университет имени академика И.П.Павлова</p>
      <p>Сертификат 12/05/2004, продлен до 19/10/2014 г., ГБОУ ВПО "Первый Санкт-Петербургский государственный медицинский университет имени академика И.П.Павлова </p>
      <p>Сертификат от 08.11.2014 г.,ГБОУ ВПО "Первый Санкт-Петербургский государственный медицинский университет имени академика И.П.Павлова</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог-хирург.</p>
  </div>
</div>
<div>
  <p>Опыт и достижения:</p>
  <div><p>Сергей Александрович - ведущий хирург-имплантолог нашей клиники, имеющий большой опыт в области имплантологии, владеющий современными методиками и технологиями хирургического лечения - от "простого" удаления до сложных операций, таких как костная пластика, открытый и закрытый синуслифтинг. Устанавливает имлант за 8 минут.</p>
</div>
</div>
<div>
  <p>Информация:</p>
  <div><p>Доктор принимает на клиниках:</p>
  <ul><li>Коломяжский, 26 </li>
  <li>Ленина, 22</li>
  <li>Блохина, 33</li>
  <li>Невский, 163</li>
</ul></div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item>   
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/vrac/brusnicyn-dmitrii-andreevic</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Брусницын Дмитрий Андреевич</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2018-12/Брусницын.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>Хирург</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Окончил Пензенский Государственный Университет МИ в 2014 году. Окончил интернатуру на базе ПГУ МИ в 2015 году и поступил в ординатуру по специальности хирургическая стоматология, которую закончил в 2017 году. <br />
      С 2016 года проходил курсы повышения квалификации по хирургической стоматологии у ведущих специалистов России.</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Опыт и достижения:</p>
    <div><ul><li>"10 лет Nobel Biocare в России. Опыт, развитие и инновации" г. Москва</li>
    <li>"Искусство реконструкции мягких тканей" г. Санкт-Петербург</li>
    <li>"Ортопедически ориентированная имплантация" г. Пенза</li>
    <li>"Первый имплантологический конгресс "TATDENT" г. Казань</li>
    <li>"Базовый курс по имплантационному лечению пациентов. Взаимодействие хирурга-имплантолога и врача-ортопеда." г. Ставрополь </li>
    <li>Соавтор более 10 научных статей </li>
    <li>Занимается написанием кандидатской диссертации</li>
  </ul></div>
</div>
<div>
  <p>Информация:</p>
  <div><p>Клиника Ленина</p>
</div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item> 
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/karpov-vladimir-andreevich</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Карпов Владимир Андреевич</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2018-12/карпов.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>стоматолог-терапевт, ортопед</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Окончил Первый Санкт-Петербургский Государственный Медицинский Университет им И.П. Павлова, в 2014. Сейчас обучается в ординатуре СЗГМУ им.  И.И. Мечникова по специальности врач-ортопед. Интернатуру проходил в ВСЗГМУ им. Мечникова И.И, на базе фирмы СТОМА.</p>
      <p>Диплом от 30.06.2014 ГБОУ ВПО СЗГМУ им. И,И Мечникова Минздравсоцразвития России</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог общей практики</p>
  </div>
</div>
<div>
  <p>Опыт и достижения:</p>
  <div><p>Выполняет различные виды работ: Профессиональная гигиена полости рта; лечение и профилактика кариеса любой сложности.</p>
</div>
</div>
<div>
  <p>Информация:</p>
  <div><p>Часы приема:</p>
  <ul><li>Московский, 195</li>
  <li> Науки, 17</li>
  <li> Кораблестроителей, 32/3</li>
  <li> "Биржа", 26 линия В.О., 15</li>
</ul></div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item>
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/kim-olga-vladislavovna</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Ким Ольга Владиславовна</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2017-10/Ким-min.JPG"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>стоматолог-терапевт, детский стоматолог</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Ольга Владиславовна закончила Институт Медицинского Образования Новгородского Государственного Университета им. Я.Мудрого в 2007г. После окончания института прошла интернатуру в Медицинской Академии Постдипломного Образования г.Санкт-Петербурга. На базе МАПО прошла первичную специализацию по детской стоматологии.</p>
      <p>Диплом, ВСГ, 0534230 от 2007 г., Новгородский государственный университет имени Ярослава Мудрого</p>
      <p>Сертификат СПБ №210659 от 2010 г., ГОУ ДПО СПб МАПО Росздрава</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог</p>
  </div>
</div>
<div>
  <p>Опыт и достижения:</p>
  <div><p>Стаж работы - 5 лет.</p>
  <p>Ольга Владиславовна обладает навыками современной эндодонтии, процедурой отбеливания. В своей практике применяет новейшие реставрационные материалы. Большое внимание уделяет профилактике стоматологических заболеваний. Доктор легко входит в контакт с пациентами, доброжелательна, корректна, коммуникабельна. Стремится к самосовершенствованию. Придерживается девиза: «Относись к людям так, как хотел бы, чтобы относились к тебе».</p>
</div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item>
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/clinics/klinika-na-lenina</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Клиники</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Стоматология на Петроградской</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/320x320/public/2017-10/lenina-min.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <p>Адрес:</p>
    <div>Ленина ул., 22, литер А</div>
    <p>Режим работы:</p>
    <div>Ежедневно 9:00 - 21:00</div>
    <p>Телефон:</p>
    <div>+7 (812) 405-84-68</div>
    <div><h2>Информация о клинике:</h2></div>

    <p>Тех, кто попадает в СТОМА™ на ул.Ленина (Широкой), 22, клиника просто очаровывает. Пациенты часто сравнивают ее с открытым гостеприимным домом. Внимательный и тактичный персонал, приветливые администраторы, светлые уютные интерьеры создают именно ту обстановку, которая дает возможность посетителям почувствовать себя спокойно и непринужденно. Как говорят пациенты клиники, от одного пребывания в этих стенах настроение улучшается, и сами собой куда-то уходят страхи и опасения.<br />
    СТОМА™ - это сочетание высокого профессионализма и доверительных отношений с каждым пациентом.<br />
    У нас ведут прием врачи-стоматологи всех специальностей, в том числе каждый день работает хирург.</p>

    <p>Управляющая клиникой - Матусова Ольга Сергеевна.</p>

    <p>Подробную информацию о графике работы врачей уточняйте у администраторов клиники.</p>

    <p><em>ООО «СТОМА», (Свидетельство  о государственной регистрации серии 78 № 003098189, ОГРН 1027807586443, выданное ИМНС по Приморскому р-ну Санкт-Петербурга 09.12.2002 г., свидетельство о постановке на учет в налоговом органе серии 78 № 006870309, выданное Межрайонной ИФНС России № 25  по Санкт-Петербургу 15.05.2008 г.),  на  основании  Лицензии на осуществление медицинской деятельности № ЛО-78-01-006354 от 30 ноября 2015 г.</em></p>

    <p><em>Юридический адрес: 197136, город Санкт-Петербург, ул. Ленина, д. 22, литер А</em></p>
    <noindex><p><em>Услуги оказываются в  соответствии с Лицензией на осуществление медицинской деятельности № ЛО-78-01-006354 от 30 ноября 2015 г. выданной Комитетом по здравоохранению Санкт-Петербурга (191011, Санкт-Петербург, ул. Малая Садовая, д.1, к.т. 8  (812) 595-89-79)  на основании решения лицензирующего органа – приказа от 30.11.2015 г. № 2636-п.</em></p>

    <p><em>Перечень работ, на которые выдана лицензия: при оказании первой, в том числе доврачебной, врачебной и специализированной, медико-санитарной помощи организуются и выполняются следующие работы (услуги): при оказании первой доврачебной медико-санитарной помощи в амбулаторных условиях по: рентгенологии; сестринскому делу; стоматологии; при оказании первичной специализированной медико-санитарной помощи в амбулаторных условиях по : ортодонтии; рентгенологии; стоматологии общей практики; стоматологии детской; стоматологии ортопедической; стоматологии терапевтической; стоматологии хирургической.</em></p>
  </noindex>
  <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
  ]]> 
</turbo:content>
</item> 
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/stomatology</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Услуги</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Услуги</h1>
    </header>  
    <div>
      <ul>
        <li>Отбеливание зубов</li>
        <li>Профессиональная гигиена</li>
        <li>Имплантация</li>
        <li>Виниры на зубы</li>
        <li>Комфортное лечение</li>
        <li>Диагностика</li>
        <li>Детская стоматология</li>
        <li>Ортодонтия</li>
        <li>Протезирование зубов</li>
        <li>Пародонтология</li>
        <li>Хирургическая стоматология</li>
        <li>Лечение зубов</li>
      </ul>
    </div>
    <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
    ]]> 
  </turbo:content>
</item>
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/lagunova-anna-evgenevna</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Лагунова Алина Евгеньевна</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2017-10/Лагунова АЕ-min.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>стоматолог-терапевт, хирург, детский стоматолог</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>Алина Евгеньевна - врач-стоматолог общей практики. В 2014 году закончила "Санкт Петербургский государственный медицинский университет имени академика ИП Павлова».</p>
      <p>Диплом 1 Медицинский институт им.И.П.Павлова</p>
      <p>Диплом ГБОУ ВПО СЗГМУ им. И.И. Мечникова Минздравсоцразвития России</p>
      <p>Курс первичной специализации "Стоматология хирургическая". ПСПбГМУ им. академика И.П.Павлова</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Специализация:</p>
    <div><p>врач-стоматолог общей практики, врач-стоматолог-хирург</p>
  </div>
</div>
<div>
  <p>Опыт и достижения:</p>
  <div><p>Доктор прекрасно владеет техникой проведения профессиональной гигиены полости рта, берется за лечение различных форм кариеса и его осложнений (пульпит, периодонтит), лечит заболевания десен, проводит операции по удалению зубов (в том числе зубов мудрости, дистопированных, ретинированных зубов).</p>
  <p>Ведет прием с 2014 года.</p>
</div>
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item>
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/personal/terapy/sinitcyna-lolita-aleksandrovna</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Врачи</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Синицына Лолита Александровна</h1>
      <figure>
        <img src="https://ctoma.ru/sites/default/files/styles/vraci_410x520/public/2017-10/Синицына_ЛА-min.jpg"/>
      </figure>
    </header>  
    <div>
      <p>Должность:</p>
      <div>хирург, стоматолог-терапевт, детский стоматолог</div>
    </div>
    <div>
      <p>Образование:</p>
      <div><p>«Крымский федеральный университет имени В.И. Вернадского» Медицинская академия имени С.И.Георгиевского в Респ. Крым г.Симферополь, интернатура в г. Санкт-Петербург при ГБОУ ВПО ПСПбГМУ им.И.П.Павлова.  Прошла годовую теоретическую и практическую подготовку на базе клиник СТОМА.</p>
      <p>Диплом Специалиста №1082180626406 рег. номер 300315-99. «Крымский федеральный университет имени В.И. Вернадского»Медицинская академия имени С.И.Георгиевского.</p>
      <p>Диплом о послевузовском профессиональном образовании (интернатура) №017827004046 рег. номер 686. ГБОУ ВПО ПСПбГМУ им.И.П.Павлова.</p>
      <p>Сертификат специалиста 0178270054840 рег. номер 2895.</p>
    </div>
  </div>
  <div>
    <p>Опыт и достижения:</p>
    <div><p>Основная направленность:</p>
    <ul><li>Эстетическая реставрация фронтальных и жевательных групп зубов.</li>
    <li>Домашнее и клиническое профессиональное отбеливание зубов.</li>
  </ul><p>Виды выполняемой работы:</p>
  <ul><li>Лечение кариеса молочного прикуса;</li>
  <li>Лечение кариеса постоянного прикуса;</li>
  <li>Лечение пульпита зубов молочного и постоянного прикуса;</li>
  <li>Лечение периодонтита;</li>
  <li>Эндодонтическое перелечивание.</li>
</ul><p>Семинары:</p>
<ul><li> «Сложные клинические случаи в работе врача-стоматолога –терапевта»</li>
<li>«Эндодонтия от А до Я»</li>
<li>«Отбеливание зубов с применением профессиональных систем Philips ZOOM! в клинических и домашних условиях»</li>
<li>«Повторное эндодонтическое лечение, методики перелечивания»</li>
<li>«Стоматологическая реабилитация детей с приобретенными пороками зубов. Профилактика и лечение гипоплазии, флюороза и их осложнений»</li>
<li> «Эстетическая реставрация. От простого к сложному»</li>
<li>«Эстатическая реставрация жевательных групп зубов. Контактный пункт»</li>
<li>«Неотложные состояния и оказание первой помощи на приеме»</li>
<li>«Реставрации Filtek Ultimate, предсказуемый результат»</li>
<li>«Особенности применения материалов Botiss для регенерации кости и мягких тканей»</li>
<li>«От пробного клинического моделирования (mock up) к провизорным реставрациям»</li>
<li>«Тактика врача-стоматолога при заболеваниях слизистой оболочки полости рта»</li>
<li>«Коффердам в практике врача-стоматолога»</li>
</ul></div>
</div>
<div>
  <p>Информация:</p>
  <div><p>Часы приема:</p>
  <ul><li>Пн, Пт, Сб, 9.00-21.00, Ср, Чт 15.00-21.00, Кораблестроителей, 32/2</li>
  <li>Вт 15.00 - 21.00, Чт 16.00 - 21.00, Богатырский, 25</li>
</ul></div>            
</div>
<button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
]]> 
</turbo:content>
</item> 
<item turbo="true">
  <link>https://ctoma.ru/reviews/show/otzyvy_o_vrachah/span-style-font-size-110pt-line-height-115-font-family4</link>
  <author>«СТОМА»</author> <category>Отзывы</category>    
  <turbo:content><![CDATA[ 
    <header>
      <h1>Отзыв о клинике «Стома» от 18.04.2015</h1>
    </header>  
    <div>
      <p>от: Крайчак А.С.</p>
      <p>18.04.2015</p>
      <p>Выражаем огромную благодарность доктору Частило Веронике Витальевне и ассистенту Лере. Мы с мужем Романом безумно боялись походов к стоматологу, но попав в заботливые, внимательные, профессиональные, золотые руки доктора Частило В.В., мы поняли, что она просто зубная фея! Теперь мы стоматологов не боимся, но будем ходить только к ней! Очень приятно приходить на лечение и проф. осмотры в Вашу клинику! Огромное спасибо! Дальнейших успехов! </p>
    </div>
    <button formaction="tel:+7(812)321-02-01" data-background-color="#d82043" data-color="white" data-primary="true">Записаться на прием</button>   
    ]]> 
  </turbo:content>
</item> 

            
    </channel>
</rss>