<rss xmlns:yandex="http://news.yandex.ru" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:turbo="http://turbo.yandex.ru" version="2.0">
    <channel>
        <title>Стоматология «Стома»</title>
        <link>https://ctoma.ru/</link>
        <description>Сеть стоматологических клиник «Стома» оказывает полный спектр услуг стоматологии: детская стоматология и для взрослых. 17 клиник в Санкт-Петербурге рядом с метро, телефон для справок: +7 (812) 321-02-01</description>
        <turbo:analytics type="Yandex" id="10785961"></turbo:analytics>
        <turbo:analytics type="Google" id="UA-68195037-1"></turbo:analytics>
        
<item turbo="true">
<title>Адентия зубов - причины и лечение адентии</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/adentia</link>
<description>Типы, причины и симптомы адентии зубов. Рассказываем о методах лечения и прогнозах.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Sat, 15 Feb 2020 11:35:51 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Адентия</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a0" data-turbo="true">Виды патологии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a1" data-turbo="true">Причины</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a2" data-turbo="true">Осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a3" data-turbo="true">Адентия верхней челюсти</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a4" data-turbo="true">Диагностика и лечение</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a5" data-turbo="true">Лечение адентии у детей</a></li>					 
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a6" data-turbo="true">Лечение адентии у взрослых</a></li>					 
									   <li><a href="/bolezni/adentia#a7" data-turbo="true">Профилактика адентии</a></li>	
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p><img alt="адентия" data-entity-type="file" data-entity-uuid="e99c3e0b-7403-4771-bacb-a2922ffa16b5" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/adentiya.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Полное или частичное отсутствие зубов в стоматологии называется адентией. Эта патология может быть врожденной (аномалия развития зубочелюстной системы) или приобретенной. Для заболевания характерно нарушение непрерывности зубных рядов. Человек не может жевать, нормально говорить и испытывает дискомфорт от косметического дефекта улыбки. Ухудшается его дикция и артикуляция, хуже работает ЖКТ.</p>
							<p>И полная, и частичная адентия опасна тем, что вследствие потери зубов возможна деформация лицевого скелета, заболевания височно-нижнечелюстного сустава (ВНЧС).</p>
							<h2 id="a0">ВИДЫ ПАТОЛОГИИ</h2>
							<p>В стоматологии адентия рассматривается как первичный или вторичный дефект зубных рядов.</p>
							<ul>
							<li>Полная врожденная адентия встречается крайне редко, примерно в 1% случаев.</li>
							<li>Частичная вторичная адентия диагностируется в 45&ndash;75% случаев.</li>
							<li>Также полная адентия встречается у 25% людей старше 60 лет.</li>
							</ul>
							<p>В зависимости от причин и времени возникновения патологии, стоматологи, как уже было сказано выше, разделяют врожденную и вторичную потерю зубов, а также адентию временных и постоянных рядов. Истинной адентией называется отсутствие зубного зачатка, а при слиянии соседних коронок и задержке в сроках их прорезывания стоматологи говорят о ложной адентии.</p>
							<p>С учетом количества отсутствующих зубов выделяется частичная и полная адентия. Первая предполагает недостаток до 10 единиц зубного ряда, как правило, верхних боковых резцов, вторых премоляров и третьих моляров. При отсутствии более 10 зубов врачи диагностируют множественную адентию.</p>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ</h2>
							<p>Основной и единственной причиной адентии является отсутствие или гибель зачатков зубов. Первичная патология может быть вызвана наследственностью или спровоцирована различными вредоносными факторами, действующими в период формирования зубной пластинки плода.</p>
							<p>Полная врожденная адентия &mdash; чрезвычайно редкое явление. Формируется ввиду эктодермальной дисплазии. В этом случае наряду с отсутствием зубов у больных наблюдается недоразвитие волос, кожи, ногтей, а также сальных и потовых желез, хрусталиков глаз, нервов.</p>
							<p>Среди других распространенных причин патологии выделяют следующие:</p>
							<ul>
							<li>нарушение обмена минеральных веществ в период внутриутробного развития плода на фоне заболеваний мамы при беременности;</li>
							<li>болезни в раннем детстве;</li>
							<li>наследственность;</li>
							<li>нарушение работы эндокринной системы;</li>
							<li>сбои в развитии эктодермы &mdash; наружного зародышевого листка эмбриона;</li>
							<li>лечение сопутствующих болезней, в том числе злокачественных новообразований;</li>
							<li>химиотерапия, лечение ионизирующим излучением;</li>
							<li>остеомиелиты и другие гнойные воспаления челюстей.</li>
							</ul>
							<p>Причинами вторичной потери зубов в процессе жизнедеятельности могут быть невылеченный кариес, пульпит, периодонтит, травмы зубов, флегмоны, абсцессы, неграмотное оказание стоматологической или ортопедической помощи, а также другие патологии зубов и десен.</p>
							<h2 id="a2">ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Адентия приводит к разнообразным физическим и эстетическим осложнениям:</p>
							<ul>
							<li>в зоне отсутствия зуба ненагружаемая кость постепенно атрофируется;</li>
							<li>лицо может становиться ассиметричным, нарушается смыкание губ, углубляются подбородочные и носогубные складки. Зачастую меняется положение уголков рта, они начинают западать;</li>
							<li>происходит недоразвитие челюстей. Оно выражается тем сильнее, чем больше зубов отсутствует, появляются различные зубочелюстные деформации;</li>
							<li>при множественной адентии нижней челюсти наблюдается ее сильный выступ, глубокий прикус;</li>
							<li>при аномалиях верхней челюсти нижний зубной ряд начинает перекрывать верхний;</li>
							</ul>
							<p>Недоразвитие челюстей наблюдается не во всех случаях, и далеко не у всех детей и взрослых оно выражается одинаково. Однако во всех случаях адентия приводит к негативным изменениям внешности.</p>
							<p>При полной или множественной адентии неправильно формируется прикус, нарушается функция ротового пищеварения. Пища плохо измельчается, и больной вынужден отказываться от многих вкусных блюд. Не стоит забывать и о том, что при этой патологии у человека снижается самооценка, он начинает переживать из-за того, что внешне выглядит непривлекательно, замыкается в себе и реже идет на контакт с людьми.</p>
							<h2 id="a3">АДЕНТИЯ ВЕРХНЕЙ ЧЕЛЮСТИ</h2>
							<p>Верхняя челюсть чаще нижней подвергается разного рода аномалиям. Как правило, у пациентов наблюдается симметричная гиподентия двух зубов. А так как передние зубы участвуют в звукообразовании и формируют чистоту произношений, этот вид деформации является самым заметным. Речь пациента становится шепелявой, невнятной, &laquo;уползает&raquo; улыбка, происходит разбрызгивание слюны.</p>
							<h3>Адентия нижней челюсти</h3>
							<p>Нижняя челюсть отличается небольшим протезным ложем, поэтому при адентии язык начинает занимать место нижних зубов. В результате значительно меняется дикция больного, ухудшается его самочувствие.</p>
							<h2 id="a4">ДИАГНОСТИКА И ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>Для диагностики заболевания стоматологу необходимо детальное обследование полости рта пациента. Врач выясняет у больного ряд моментов:</p>
							<ul>
							<li>причины и время потери зубов;</li>
							<li>информацию о перенесенных заболеваниях;</li>
							<li>данные о ранее использованных больным зубных протезов.</li>
							</ul>
							<p>В ходе осмотра стоматолог отмечает асимметрию лица, выраженность подбородочных и носогубных складок, степень уменьшения высоты нижнего отдела лица, наличие заед, характер смыкания губ, топографию переходной складки, степень открывания рта, характер соотношения челюстей. Специалист также определяет наличие хруста в суставах, боли при движении нижней челюсти и диагностирует степень атрофии альвеолярных отростков.</p>
							<p>Осмотр обязательно включает пальпацию полости рта и рентгенографию ВНЧС. На основании полученных данных врач определяет дальнейшую тактику лечения (протезирования), выбирает для пациента подходящий вид протеза, слепочный материал.</p>
							<h2 id="a5">ЛЕЧЕНИЕ АДЕНТИИ У ДЕТЕЙ</h2>
							<p>Родителям важно понимать, что лечение детей, у которых наблюдается патологическая потеря зубов, необходимо проводить в обязательном порядке. Например, в случае отсутствия молочных зубов в переднем и боковом сегментах у ребенка, в подростковом возрасте ряд может сформироваться неправильно.</p>
							<p>Для детской адентии характерны:</p>
							<ul>
							<li>задержка в смене постоянных зубов;</li>
							<li>асимметричное прорезывание зубов;</li>
							<li>одностороннее сохранение молочных зубов;</li>
							<li>невыпадение молочного зуба и сращение его с углублением в челюстной кости.</li>
							</ul>
							<p><img alt="адентия у детей" data-entity-type="file" data-entity-uuid="97a2a5c6-f523-4a2e-b4a4-e7718f34016d" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/adentiya-zubov-u-detej.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>При обнаружении хотя бы одного из этих признаков ребенка обязательно следует показать ортодонту.</p>
							<p>Выбор ортопедической конструкции зависит от вида патологии и состояния полости рта маленького пациента. Детям чаще всего устанавливают несъемные мостовидные протезы &mdash; консольные или раздвижные. Для фиксации конструкции монтируют коронки. Дети хорошо реагируют на протезирование и нормально адаптируются к новым конструкциям.</p>
							<p>Маленьким пациентам также можно установить мостовидные протезы, однако такие конструкции больше подходят в период позднего сменного и постоянного прикуса. Наиболее удачными конструкциями считаются раздвижные мостовидные протезы. Единственным недостатком подобной системы является образование щели при раздвижении конструкции и попадание в нее пищи.</p>
							<p>Мостовидные протезы иногда устанавливают в профилактических целях, чтобы сохранить место в зубном ряду.</p>
							<p>В период раннего сменного и временного прикуса применяются съемные пластиночные протезы, которые не задерживают рост челюстных костей.</p>
							<h2 id="a6">ЛЕЧЕНИЕ АДЕНТИИ У ВЗРОСЛЫХ</h2>
							<p>Взрослым пациентам предлагают различные виды съемных и несъемных протезов. Возможно протезирование на имплантатах, установка мостовидных протезов на четырех имплантатах и другие варианты протезирования на выбор пациента. В зависимости от состояния его зубочелюстной системы, финансовых возможностей и пожеланий, стоматологи, как правило, предлагают на выбор несколько вариантов лечения.</p>
							<p>При выборе метода лечения важно понимать особенности каждой конструкции. Врач, исходя из состояния полости рта пациента, предлагает ему на выбор несколько вариантов протезирования.</p>
							<p><img alt="частичная адентия &ndash; фото" data-entity-type="file" data-entity-uuid="680d0235-024c-40af-ab52-61b2ed738d21" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/chastichnaya-adentiya.jpg" class="align-center" /></p>
							<h3>Съемные протезы</h3>
							<p>Частичные или полные протезы следует менять каждые 1,5&ndash;2 года. Поэтому даже при полной потере зубов стоматологи предлагают альтернативный вид протезирования с опорой на имплантаты.</p>
							<h3>Бюгельные протезы</h3>
							<p>Протезы на металлическом каркасе, на который устанавливается акриловая основа, а на нее &mdash; искусственные зубы. Такое решение позволяет значительно облегчить конструкцию протеза, сделать его тоньше и удобнее.</p>
							<h3>Мостовидные протезы</h3>
							<p>При частичной адентии возможна установка мостовидных протезов. Несъемная конструкция фиксируется на соседних нестачиваемых зубах.</p>							
							<h3>Протезирование с опорой на имплантаты</h3>
							<p>Протезирование с опорой на имплантаты считается наиболее надежным и эстетичным способом восстановления зубного ряда. К основным преимуществам подобного вида костной имплантации можно отнести:</p>
							<ul>
							<li>долгий срок службы конструкции;</li>
							<li>эстетичный внешний вид;</li>
							<li>отсутствие необходимости в обточке соседних зубов.</li>
							</ul>
							<p>Установленный на имплантаты зубной протез полностью заменяет отсутствующие зубы и выполняет функциональную и эстетическую задачу.</p>
							<h2 id="a7">ПРОФИЛАКТИКА АДЕНТИИ</h2>
							<p>Лучшей профилактикой является грамотный своевременный уход за полостью рта. Регулярная чистка зубов и десен, профилактические осмотры у стоматолога два раза в год, отказ от вредных привычек, переход на сбалансированное питание &mdash; все это позволит как можно дольше сохранить зубы здоровыми и крепкими.</p>
							<p>Если вы или ваш ребенок столкнулись с этим заболеванием, не откладывайте визит к стоматологу. Опытные терапевты, ортопеды и имплантологи клиник &laquo;СТОМА&raquo; помогут решить проблему частичного или полного отсутствия зубов: подберут удобный и эстетичный протез, который значительно улучшит качество жизни, сделает вас увереннее в себе и красивее.</p>
							<p>Звоните и записывайтесь на прием по телефону: +7 (812) 416-94-37. Наши клиники расположены в разных районах Санкт-Петербурга и работают с понедельника по субботу, с 9 до 21 часа.</p>								
				]]></turbo:content>    
      
</item>   


<item turbo="true">
<title>Аллергический стоматит: симптомы и лечение у детей и взрослых</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/allergiceskii-stomatit</link>
<description>Как лечить аллергический стоматит? Подробное описание болезни, симптомов и способов лечения у взрослых и детей.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 10 Feb 2020 14:18:22 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Аллергический стоматит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a0" data-turbo="true">Виды стоматита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a1" data-turbo="true">Причины заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a2" data-turbo="true">Симптомы</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a3" data-turbo="true">Диагностика</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a4" data-turbo="true">Лечение аллергического стоматита у взрослых</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a5" data-turbo="true">Аллергический стоматит у детей</a></li>					 
									   <li><a href="/bolezni/allergiceskii-stomatit#a6" data-turbo="true">Профилактика аллергического стоматита</a></li>					 
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Аллергический стоматит значительно снижает качество жизни взрослых и маленьких пациентов, ведь даже привычный прием пищи и разговор при этом заболевании могут сопровождаться сильными болями. Иногда заболевание возникает на фоне травм полости рта или неграмотной гигиены. Но чаще стоматит является формой лекарственной, контактной или микробной аллергии, или может выступать как проявление кожных, аутоиммунных и других заболеваний.</p>
							<h2 id="a0">ВИДЫ СТОМАТИТА</h2>
							<p>В зависимости от характера заболевания и его клинических проявлений, специалисты разделяют катаральный, катарально-геморрагический, а также буллезный, эрозивный, язвенно-некротический и аллергический стоматит.</p>
							<p>Последний, в свою очередь, разделяется на следующие виды:</p>
							<ul>
							<li>медикаментозный;</li>
							<li>контактный, например, как аллергия на зубные протезы, брекеты, пластинки;</li>
							<li>катаральный;</li>
							<li>катарально-геморрагический;</li>
							<li>язвенно-некротический;</li>
							<li>эрозивный.</li>
							</ul>
							<p><img alt="лечение аллергического стоматита" data-entity-type="file" data-entity-uuid="45b01f75-a367-454d-aa02-dcc86616c3c2" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/allergicheskij-stomatit-tipy.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>С точки зрения этиологии и патогенеза аллергические стоматиты включают медикаментозные, контактные (в т. ч. протезные), токсико-аллергические, аутоиммунные дерматостоматиты, хронический рецидивирующий афтозный стоматит и другие формы.</p>
							<p>В зависимости от скорости развития реакции, медики выделяют немедленный и замедленный типы аллергического стоматита. В первом случае наблюдается ангионевротический отек Квинке, а при замедленном типе реакция на тот или иной раздражитель, как правило, проявляется через несколько дней после контакта с аллергеном.</p>
							<p>В редких случаях аллергический стоматит развивается на фоне ношения зубных протезов. Иногда реакция возникает даже после 5&ndash;10 лет их ношения, после длительного бессимптомного периода.</p>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>Как ясно из названия заболевания, отрицательная реакция организма развивается после контакта с различными аллергенами. Чаще всего аллергический стоматит проявляется после контакта с пыльцой растений или спорами плесневых грибов. Заболевание также может проявиться на фоне:</p>
							<ul>
							<li>установки коронок, пломб, протезов из некачественных материалов;</li>
							<li>употребления некоторых видов пищи (в особенности у детей);</li>
							<li>снижения иммунитета;</li>
							<li>курса лечения антибактериальными препаратами или сульфаниламидами;</li>
							<li>запущенного кариеса;</li>
							<li>кровоточивости десен;</li>
							<li>воспалений полости рта;</li>
							<li>размножения патогенных микроорганизмов в полости рта.</li>
							</ul>
							<p>Иногда аллергический стоматит проявляется как осложнение болезни Лайма, системной красной волчанки, афтозного стоматита, геморрагического диатеза, а также синдрома Стивенса &ndash; Джонсона.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ</h2>
							<p>Для заболевания характерны общие и локальные признаки. Первыми симптомами легкой формы аллергического стоматита являются:</p>
							<ul>
							<li>небольшой дискомфорт в полости рта во время гигиенических процедур и приема пищи;</li>
							<li>воспаление и отеки тканей;</li>
							<li>покраснение и зуд пораженных участков слизистой;</li>
							<li>избыточное слюноотделение.</li>
							</ul>
							<p><img alt="аллергический стоматит - фото" data-entity-type="file" data-entity-uuid="17a3ad58-790d-47a9-96e2-3013e25bf25e" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/allergicheskij-stomatit.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Если аллергический стоматит начался на фоне приема тех или иных медикаментов, больной жалуется на болезненные волдыри, заполненные жидкостью. Клещевому боррелиозу сопутствуют краснота, пузыри на слизистых, а также кровоточащие эрозии и ранки.</p>
							<p>Аллергический стоматит без должного лечения развивается очень быстро: у больного повышается температура тела, а пузырьки и волдыри выступают на коже, слизистой глаз, гениталиях.</p>
							<p>Если заболевание было спровоцировано болезнью Лайма, красные пятна с каймой возникают на разных участках тела, сильно болят. Иногда пациенты жалуются на суставные боли.</p>
							<h2 id="a3">ДИАГНОСТИКА</h2>
							<p>Диагноз &laquo;аллергический стоматит&raquo; врач-стоматолог ставит на основании осмотра полости рта и опроса пациента на предмет фоновых заболеваний, приема медикаментов. Стоматолог уточняет клиническую картину болезни.</p>
							<p>Врач обязательно проводит комплексную проверку и диагностику:</p>
							<ul>
							<li>съемных и несъемных протезов;</li>
							<li>брекетов;</li>
							<li>пломб.</li>
							</ul>
							<p>Для уточнения клинической картины заболевания специалист направляет пациента на комплексный анализ крови и мочи, на иммунограмму для оценки состояния иммунной системы. При необходимости врач отправляет пациента на следующие исследования:</p>
							<ul>
							<li>определение уровня кислотности и состава слюны;</li>
							<li>выявление активности содержащихся в слюне ферментов;</li>
							<li>лейкопеническую пробу;</li>
							<li>провокационные пробы со съемом и последующей установкой протезов.</li>
							</ul>
							<p>Комплексный подход к диагностике аллергического стоматита позволит оперативно выяснить причину негативной реакции, устранить ее и начать эффективное лечение.</p>
							<h2 id="a4">ЛЕЧЕНИЕ АЛЛЕРГИЧЕСКОГО СТОМАТИТА У ВЗРОСЛЫХ</h2>
							<p>Если стоматолог подтверждает диагноз, он в первую очередь назначает комплексную терапию. Важно не только устранить внешние мучительные проявления заболевания, но и скорректировать медикаментозное лечение, изменить образ жизни пациента и при необходимости отменить препараты, на фоне которых появилось раздражение.</p>
							<p>Отличными вспомогательными средствами в лечении заболевания являются народные средства, но применение только лишь травяных отваров не позволит полностью избавиться от заболевания. Главное &mdash; определить причину аллергии и как можно скорее устранить ее.</p>
							<p>Основными направлениями в лечении стоматита являются:</p>
							<ul>
							<li>выявление и устранение аллергенов;</li>
							<li>подбор подходящих ортопедических конструкций (при выявлении аллергии на них);</li>
							<li>замена некачественных пломб;</li>
							<li>подбор более мягких и щадящих лекарственных препаратов;</li>
							<li>прием антигистаминных препаратов и противоаллергических средств;</li>
							<li>использование местных антисептиков и обезболивающих средств;</li>
							<li>обеззараживание слизистых полосканиями с целью снижения риска распространения инфекции с током крови по всему организму;</li>
							<li>прием анальгетиков и противовоспалительных препаратов.</li>
							</ul>
							<p>Лечение аллергического стоматита обязательно включает в себя гипоаллергенную диету. Чтобы афты как можно скорее затянулись, и больной больше не мучился от болезненных ощущений в полости рта, на время лечения следует исключить из рациона:</p>
							<ul>
							<li>кислые, острые и соленые продукты;</li>
							<li>цитрусовые;</li>
							<li>жареные блюда;</li>
							<li>перченые блюда.</li>
							</ul>
							<p>На время лечения рекомендуется употреблять блюда мягкой консистенции, например, пюре или супы. Важно не травмировать пораженную и отекшую слизистую, чтобы раны как можно скорее затянулись, и отекшая слизистая не травмировалась.</p>
							<h3>Дополнительное лечение</h3>
							<p>По назначению стоматолога и аллерголога, больной в качестве дополнительного лечения может использовать различные травяные отвары и целебные масла. Самыми эффективными рецептами считаются:</p>
							<ul>
							<li><strong>Сок алоэ.</strong><span>&nbsp;</span>Сок растения отлично снимает воспаление, заживляет язвочки и ранки. Свежим соком можно полоскать рот, а также можно жевать мякоть мясистого листа, очищенного от кожицы.</li>
							<li><strong>Облепиховое масло</strong>. Этим маслом можно лечить стоматит любой формы, в том числе аллергической. Допускается приготовить масло самостоятельно или купить в аптеке. Для дополнения лечения достаточно несколько раз в день смазывать пораженные ткани. Облепиха заживит ранки, смягчит слизистую и снизит воспаление.</li>
							<li><strong>Прополис</strong>. Этот продукт пчеловодства прекрасно снимает воспаление и заживляет язвочки и ранки, а также прекрасно дезинфицирует слизистую. Для лечения стоматита достаточно развести аптечную настойку прополиса в воде в пропорции 1:10 и прополоскать ей рот.</li>
							<li><strong>Настой ромашки</strong><span>&nbsp;</span>обладает отличным противовоспалительными и ранозаживляющими свойствами. Для лечения полости рта достаточно насыпать в термос 2 столовые ложки цветов, влить в них 1 литр крутого кипятка и дать настояться в течение 45 минут. Отфильтрованным настоем рекомендуется полоскать рот 3&ndash;4 раза в сутки. Вместо ромашки можно использовать настой шалфея или календулы, а также приготовить миксовый сбор, взяв по чайной ложке каждой травы.</li>
							</ul>
							<h2 id="a5">АЛЛЕРГИЧЕСКИЙ СТОМАТИТ У ДЕТЕЙ</h2>
							<p>У детей заболевание случается чаще, чем у взрослых, и при этом слабый и неокрепший детский организм острее реагирует на раздражители. Малыш начинает капризничать, жаловаться на боль в полости рта и, конечно, боится идти к стоматологу.</p>
							<p>Родителям ни в коем случае нельзя пускать детскую болезнь на самотек, надеясь на народные методы лечения. Если малыш страдает именно от аллергического стоматита, никакие мази и полоскания на 100% не излечат его, пока продолжается контакт с аллергеном. Чувствительные тонкие слизистые легко растрескиваются, кровоточат, а в язвочки быстро проникают патогенные микроорганизмы.</p>
							<p>Важно как можно скорее отвести ребенка к специалисту, объяснить ему, что доктор поможет ему избавиться от боли, и начать обследование.</p>
							<h2 id="a6">ПРОФИЛАКТИКА АЛЛЕРГИЧЕСКОГО СТОМАТИТА</h2>
							<p>К сожалению, далеко не всегда пациенты могут предупредить развитие аллергической формы стоматита. Невозможно предугадать, какой будет реакция полости рта на инородное вещество. При подозрениях на иммунную реакцию стоматолог может направить пациента к аллергологу.</p>
							<p>Основными мерами профилактики аллергического стоматита являются своевременное посещение стоматолога и лечение кариеса, укрепление иммунитета и использование подходящих средств для ежедневной гигиены полости рта. При своевременном обнаружении патология успешно лечится.</p>
							<p>Если вы подозреваете у себя или ребенка аллергический стоматит, испытываете болезненные ощущения в полости рта, обнаружили язвочки и афты на слизистой, не затягивайте с обращением к врачу. Опытные стоматологи клиник &laquo;СТОМА&raquo; помогут определить источник аллергического стоматита, быстро избавиться от неприятных проявлений болезни и вернуться к привычной жизни.</p>
							<p>Мы проверим все конструкции в полости рта пациента, проведем аллергопробы, при необходимости направим пациента к проверенным аллергологам и другим специалистам.</p>
							<p>Звоните и записывайтесь на прием по телефону +7 (812) 416-94-37. Клиники &laquo;СТОМА&raquo; работают с понедельника по субботу. Вы можете выбрать для себя удобно расположенную клинику, мы открыты во многих районах Санкт-Петербурга.</p>
				]]></turbo:content>
</item> 

  
<item turbo="true">
<title>Альвеолит после удаления зуба - симптомы и лечение альвеолита</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/alveolit</link>
<description>Что такое альвеолит: описание симптомов, как распознать и как лечить - подробная информация о болезни.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Fri, 31 Jan 2020 20:11:35 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Альвеолит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a0" data-turbo="true">Классификация</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a1" data-turbo="true">Причины воспаления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a2" data-turbo="true">Симптомы альвеолита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a3" data-turbo="true">Диагностика</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a4" data-turbo="true">Лечение альвеолита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a5" data-turbo="true">Профилактика</a></li>					 
									   <li><a href="/bolezni/alveolit#a6" data-turbo="true">Лечение альвеолита в клиниках «СТОМА»</a></li>					 
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Альвеолитом называется воспаление лунки (альвеолы), оставшейся после удаления зуба. Эта патология развивается далеко не всегда, ее развитие зависит от множества факторов. Для заболевания характерны сильная боль в области лунки, образовавшейся после хирургического вмешательства, общая слабость, повышенная температура, головная боль, увеличение подчелюстных лимфоузлов, плохой запах изо рта и другие неприятные проявления.</p>
							<p><img alt="альвеолит" data-entity-type="file" data-entity-uuid="9d09fb81-0bd6-4055-9ce2-09dda77b6ec1" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/alveolit.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Альвеолит &mdash; это не только мучительное физически, но и опасное заболевание. При отсутствии должного лечения в течение нескольких дней, воспалительный процесс может вылиться в ограниченный остеомиелит, гнойное расплавление кости челюсти, и тогда снова потребуется хирургическое вмешательство.</p>
							<p>При своевременной диагностике патологии и грамотной санации лунки, прогноз лечения благоприятный. Главное &mdash; вовремя обнаружить симптомы заболевания и начать лечить его.</p>
							<h2 id="a0">КЛАССИФИКАЦИЯ</h2>
							<p>В зависимости от характера заживления лунки, стоматологи выделяют несколько основных форм альвеолита зуба:</p>
							<ul>
							<li><strong>Серозный.</strong><span>&nbsp;</span>Начальная стадия заболевания, как правило, проявляется на 2&ndash;3 день после удаления зуба. Для этой формы характерна непрерывная боль, усиливающаяся во время приема пищи. Хотя пациент еще не жалуется на плохое самочувствие, его лимфоузлы не увеличиваются, но он уже чувствует, что болезнь прогрессирует.</li>
							<li><strong>Гнойный.</strong><span>&nbsp;</span>При отсутствии лечения серозной формы альвеолита болезнь переходит в гнойную форму. Чаще всего диагностируется через 6&ndash;7 дней после удаления зуба. Болезненные ощущения уже невозможно игнорировать, боль усиливается, отдает в ухо или висок. Исследования зоны поражения также вызывает сильнейшую боль. Для гнойного альвеолита характерны грязно-серый налет внутри лунки, значительный отек вокруг раны, утолщенный альвеолярный отросток и другие проблемы. Общее самочувствие пациента значительно ухудшается. Лимфоузлы увеличиваются, становятся болезненными при пальпации. Зачастую пациент не может даже есть и открывать рот.</li>
							<li><strong>Гипертрофический.<span>&nbsp;</span></strong>На этой стадии симптомы заболевания затухают. Пациент отмечает снижение температуры тела, улучшение самочувствия и снижение боли. Однако на гипертрофической стадии происходит опасное разрастание тканей, которое отчетливо видно при осмотре. При касании выделяется гной из воспаленного участка, а слизистая приобретает синюшный оттенок.</li>
							</ul>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ ВОСПАЛЕНИЯ</h2>
							<p>Заболевание может развиться только после экстракции зуба. Чаще всего лунка, образовавшаяся после удаления, заживает уже через сутки после операции, и больной чувствует себя лучше. Но если сгусток крови, который прикрывает открытую рану, сдвигается или деформируется, в лунку может проникнуть инфекция, в этом случае развивается альвеолит десны. В результате поверхность ранки затягивается долго, и больной страдает от сложных неприятных ощущений.</p>
							<p>Предрасполагающие факторы для развития воспаления:</p>
							<ul>
							<li>Хирургические травмы во время сложного удаления. Чем сложнее была операция, тем более выраженным будет послеоперационное воспаление костной ткани, и тем более вероятен выброс прямых активаторов плазминогена.</li>
							<li>Сложные удаления, связанные с сегментацией зуба, остеотомией, отслаиванием слизисто-надкостничного лоскута. Сложные операции в 10 раз повышают шанс развития альвеолита.</li>
							<li>Удаление зубов мудрости. Более плотная, менее васкуляризированная костная ткань рядом с &laquo;восьмерками&raquo; склонна к образованию сухих лунок.</li>
							<li>Общие заболевания пациента. Нередко альвеолит возникает на фоне сопутствующих заболеваний. Например, больные сахарным диабетом или иммунокомпрометированные пациенты в большей степени подвержены альвеолиту ввиду нарушения процессов заживления в тканях.</li>
							<li>Прием оральных контрацептивов. Эстроген, содержащийся в этих препаратах, может косвенно усиливать фибринолитический процесс, вызывая распад кровяного сгустка.</li>
							<li>Курение. Прямая связь между курением и альвеолитом неоднократно доказана клинически. Согласно исследованиям, риск воспаления лунки у курильщиков увеличился в 4&ndash;5 раз, по сравнению с некурящими. Частота заболевания увеличилась более чем на 20% у пациентов, выкуривающих по 1 пачке в день, и на 40% у пациентов, которые курили непосредственно до операции и после нее.</li>
							<li>Дислокация сгустка. При неаккуратном обращении с лункой и отрицательном давлении (например, из-за питья через соломинку) возможно развитие альвеолита.</li>
							<li>Бактериальные инфекции. Стоматологи сходятся во мнении, что бактериальные инфекции являются главным фактором риска появления сухой лунки.</li>
							<li>Плохая гигиена полости рта. Частота возникновения альвеолита значительно повышается при неудовлетворительной гигиене полости рта.</li>
							<li>Избыточное применение локальных анестетиков. Согласно некоторым исследованиям, чрезмерное применение анестетика с высокой концентрацией вазоконстриктора может спровоцировать ишемию и затруднить заполнение лунки кровью. Подобное состояние также повышает риск появления альвеолита.</li>
							</ul>
							<p>На самом деле, альвеолит является довольно редким заболеванием. По статистике, от него страдают примерно 3% пациентов, прошедших операцию по удалению зуба. Чаще лунка не формируется должным образом при удалении резцов и моляров нижнего ряда.</p>
							<p>Но особенно распространен альвеолит при удалении нижних зубов мудрости: по данным специалистов, примерно в 20% случаев удаление &laquo;восьмерок&raquo; с затрудненным прорезыванием осложняется альвеолитом. Кроме того, считается, что риск развития заболевания неразрывно связан с возрастом. Это объясняется тем, что замедляется метаболизм, ослабляется иммунитет, и ухудшаются регенеративные способности организма.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ АЛЬВЕОЛИТА</h2>
							<p>Как правило, первые симптомы воспаления пациент оставляет без должного внимания, считая их нормой после операции. После экстракции зуба, как уже было отмечено, в течение суток болезненные ощущения считаются нормой. По мере заживления лунки боль стихает и совсем проходит через несколько дней.</p>
							<p>Если у больного развивается воспалительный процесс, то неприятные ощущения не стихают ни через день, ни через два, а через 3&ndash;5 дней после операции возникает сильная, пульсирующая боль в лунке, усиливающаяся по мере развития инфекции.</p>
							<p>При альвеолите больные могут жаловаться как на нестерпимую, так и умеренную боль. Пульсация и болезненность фокусируются, как правило, только в зоне удаления. Однако в редких случаях боль иррадиирует на половину лица.</p>
							<p>Другими характерными симптомами альвеолита считаются:</p>
							<ul>
							<li>резкий подъем температуры тела;</li>
							<li>чувствительность зубов к горячей/холодной пище;</li>
							<li>увеличение подчелюстных лимфоузлов;</li>
							<li>снижение аппетита;</li>
							<li>повышенное слюноотделение.</li>
							</ul>
							<p>В редких случаях на фоне заболевания появляется слабость, повышенная утомляемость, а на слизистой оболочке полости рта появляются вторичные инфекционные очаги.</p>
							<h2 id="a3">ДИАГНОСТИКА</h2>
							<p>Основным признаком заболевания является появление острой боли, которая не стихает ни через 24 часа, ни через 2&ndash;3 дня после удаления зуба. Иногда стоматолог может определить хронический альвеолит при профилактических осмотрах полости рта. В этом случае на месте ретинированного зуба появляется пустая лунка без грануляционных тканей. На дне лунки уже видна кость.</p>
							<p>Определить наличие изменения тканей стоматолог сможет в ходе осмотра, также может быть назначена рентгенография и радиовизиография пораженной области.</p>							
							<h2 id="a4">ЛЕЧЕНИЕ АЛЬВЕОЛИТА</h2>
							<p>При воспалении лунки главное &mdash; устранить очаг инфекции, предотвратить развитие воспаления и сохранить зубной ряд. Для того чтобы облегчить состояние пациента, стоматолог использует следующие методы терапии:</p>
							<ul>
							<li>Механическое очищение лунки, вымывание гнойных остатков раствором нитрофурала или перекиси водорода.</li>
							<li>Обезболивание лунки. Болевой синдром купируется с помощью местных аппликаций с анестетиками и анальгетиками. Для этого врач прикладывает примочку на полчаса, а затем удаляет ее, чтобы предотвратить размножение микробов на участке. Стоматолог посоветует больному повторять процедуру несколько раз в день. Прием обезболивающих препаратов внутрь не рекомендуется.</li>
							<li>Прием антибиотиков. При наличии сопутствующих заболеваний альвеолит лечится с помощью антибиотиков.</li>
							</ul>
							<p><img alt="альвеолит после удаления зуба" data-entity-type="file" data-entity-uuid="1e429d5d-9953-40dc-8c57-2f16f71b1b14" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/alveolit-posle-udaleniya-zuba.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>При грамотном подходе признаки альвеолита стихают через 2&ndash;3 дня после начала лечения. Если же терапия не была начата вовремя, остаточные боли могут затягиваться на 2&ndash;3 недели.</p>
							<p>С разрешения стоматолога возможно дополнительное лечение альвеолита народными средствами:</p>
							<ul>
							<li>Полоскания шалфеем. Для приготовления раствора следует заварить большую ложку сухого шалфея в 250 мл закипевшей воды, настоять смесь в течение часа, укутав емкость полотенцем. После этого жидкость следует отфильтровать и использовать для полосканий.</li>
							<li>Полоскания цветами ромашки. Для приготовления состава следует заварить большую ложку цветов ромашки в стакане воды в течение 15 минут, утеплив емкость полотенцем. Настой следует процедить и полоскать рот до 12 раз в сутки.</li>
							<li>Почки тополя. Для приготовления следует взять полстакана почек, высыпать в стеклянную емкость и залить 500 мл водки. Средство следует настоять в течение 10 суток в темноте и прохладе, затем отфильтровать, смачивать в нем ватные тампоны и прикладывать к воспаленному участку.</li>
							<li>Содовый раствор для полоскания также может стать эффективным дополнением при лечении альвеолита. На стакан теплой воды следует взять большую ложку порошка или смешать соду с водой до получения пастообразной массы, которой затем нужно обрабатывать лунку.</li>
							<li>Листья лопуха. Для приготовления лекарственного отвара из листьев лопуха необходимо залить 20 граммов сырья 2 стаканами воды, а затем томить смесь на медленном огне примерно 40 минут. Полученный раствор следует охладить и процедить, после чего использовать для полоскания.</li>
							<li>Кора осины. Следует 1 столовую ложку измельченной коры осины залить одним стаканом кипятка. Раствор важно настоять в герметичной емкости 3 часа, а затем использовать по 100 мл процеженной теплой жидкости минимум 3 раза в день.</li>
							<li>Настой аниса. Для приготовления настоя следует залить 1 столовую ложку аниса 200 мл кипятка, а затем выдержать в термосе в течение 50 минут. Жидкость следует процедить и использовать для полоскания 3 раза в день.</li>
							</ul>
							<h2 id="a5">ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Лучшей профилактикой патологии после удаления зуба станет внимательное отношение к себе и выполнение всех рекомендации хирурга. Во время заживления лунки откажитесь от вредных привычек, употребления слишком горячих, острых, сладких блюд, по возможности перейдите на пюреобразное питание. А при подозрениях на воспаление как можно скорее обратитесь к стоматологу.</p>
							<p>Ни в коем случае нельзя оставлять без внимания первые симптомы альвеолита. На фоне воспаления могут возникнуть более серьезные проблемы:</p>
							<ul>
							<li>Флегмона &mdash; острое разлитое гнойное воспаление.</li>
							<li>Абсцесс &mdash; гнойное воспаление тканей с их расплавлением.</li>
							<li>Остеомиелит &mdash; гнойно-некротический процесс, который может развиваться в кости и костном мозге, а также в окружающих их мягких тканях.</li>
							<li>Периостит &mdash; воспаление надкостницы.</li>
							<li>Сепсис &mdash; тяжелая системная воспалительная реакция.</li>
							<li>Некроз тканей &mdash; местная гибель тканей.</li>
							</ul>
							<p>Современные методы лечения альвеолита позволяют быстро купировать симптомы воспаления и избежать сложных последствий заболевания. Чем раньше пациент обратится к врачу, тем меньше вероятность развития осложнений.</p>
							<h2 id="a6">ЛЕЧЕНИЕ АЛЬВЕОЛИТА В КЛИНИКАХ &laquo;СТОМА&raquo;</h2>
							<p>Хирурги клиник &laquo;СТОМА&raquo; в обязательном порядке осматривают пациентов и дают рекомендации по уходу за образовавшейся после удаления зуба лункой. В случае возникновения проблем после экстракции, пациент всегда может позвонить в клинику и уточнить, действительно ли началось воспаление, и что делать, чтобы снизить болевые ощущения.</p>
							<p>В любое время после удаления пациент может обратиться в наши клиники. Лечащий хирург осмотрит его и назначит грамотную терапию.</p>
							<p>Не стесняйтесь звонить нам в любое время и консультироваться по поводу своего состояния. Чем раньше мы начнем лечение альвеолита, тем меньше риск развития осложнений.</p>														
				]]></turbo:content>
</item> 


<item turbo="true">
<title>Афтозный стоматит – причины, симптомы и лечение афтозного стоматита</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/aftoznyj-stomatit</link>
<description>Афтозный стоматит — очаговое воспаление слизистой оболочки полости рта, при котором образуются круглые язвы. Все о причинах и лечении афтозного стоматита.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 29 Jan 2020 09:28:08 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Лечение афтозного стоматита</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a0" data-turbo="true">Виды заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a1" data-turbo="true">Причины афтозного стоматита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a2" data-turbo="true">Симптомы афтозного стоматита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a4" data-turbo="true">Особенности лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit#a5" data-turbo="true">Особенности лечения у детей</a></li>					 
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Афтозный стоматит &mdash; очаговое воспаление слизистой оболочки полости рта, при котором образуются круглые язвы (афты или эрозии). Афты поражают внутреннюю поверхность щек, небо, язык, покрываются серым или желтоватым налетом, доставляют болезненные ощущения и дискомфорт. Обычно заболевание протекает хронически, время от времени обостряется, через 7&ndash;10 дней переходит в стадию ремиссии.</p>
							<h2 id="a0">ВИДЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>По МКБ-10 афтозному стоматиту присваивается код К.12. Внутри кода есть три уточняющих диагноза, в том числе К.12.0 &mdash; &laquo;рецидивирующие афты полости рта&raquo;, которые включают также афтозные язвы.</p>
							<p>По форме протекания выделяют острый и хронический афтозный стоматит. Первый характеризуется появлением язвочек и сильной гиперемией &mdash; отеком, краснотой слизистых. Возникает сильная боль, особенно во время приема пищи или при разговоре. Могут увеличиваться подчелюстные лимфатические узлы, повышаться температура тела.</p>
							<p><img alt="афтозный стоматит - виды" data-entity-type="file" data-entity-uuid="7dfc1d8c-171c-4358-95a3-9a50feb171d5" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/aftoznyj-stomatit-tipy.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Хронический рецидивирующий афтозный стоматит может быть следствием неправильного или несвоевременного лечения, а также неспособности иммунных сил справиться с болезнью. Он отличается периодическими обострениями. Вне обострения симптомы могут быть стертыми, отсутствовать полностью.</p>
							<p>Болезнь классифицируется на три формы в зависимости от степени выраженности:</p>
							<ul>
							<li>легкая. От 1 до 2 афт размером до 10 мм. Умеренная болезненность при механическом воздействии, рецидивы возникают не чаще 2 раз в год;</li>
							<li>средняя. До 5 афт, курс лечения занимает до 3 недель. Болезненность довольно выраженная, имеет место увеличение лимфатических узлов, рецидивы до 2 раз в год;</li>
							<li>тяжелая. Появляются множественные афты, сильная болезненность. Возникает повышение температуры, появляются симптомы общей интоксикации. Лечение занимает до месяца, рецидивы возникают до 6 раз в год.</li>
							</ul>
							<p>Также по форме протекания выделяют следующие виды воспалительного заболевания:</p>
							<ul>
							<li>фиброзная: нарушается микроциркуляция крови в верхнем слое слизистой, появляются афты, покрытые фиброзной пленкой (налетом). Такие язвочки полностью заживают в срок до 14 дней. Болезнь поражает слизистую губ, боковые поверхности языка, переходные складки. Рецидивирует такой стоматит до 3 раз в год;</li>
							<li>некротическая. Эпителий разрушается, участок слизистой отмирает. Замена тканей на нормальный эпителий занимает от 14 до 30 дней. Такой афтозный стоматит не сопровождается острой болью, обычно он наблюдается у пациентов с тяжелыми заболеваниями, в том числе патологиями крови;</li>
							<li>грандулярная. Возникает поражение протоков малых слюнных желез. В связи с этим афты формируются вблизи к железам, возникает иссушение слизистых оболочек полости рта в связи со снижением выработки слюны. Изъязвления болезненны, заживление происходит в течение 1&ndash;3 недель;</li>
							<li>рубцующаяся. Поражение полости слюнных желез приводит к вовлечению в воспаление соединительной ткани. Афты наблюдаются и в месте расположения желез, и на слизистых зева, неба. Заболевание переходит в крупные болезненные язвы (до 1.5 см). Заживление занимает до 12 недель, после острого процесса остаются выраженные рубцы;</li>
							<li>деформирующая. Самая тяжелая форма заболевания, которая провоцирует изменения соединительной ткани. Афты заживают крайне медленно, что сопровождается деформацией неба, губ, иногда встречается сужение ротовой щели (если афты наблюдались в уголках рта).</li>
							</ul>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ АФТОЗНОГО СТОМАТИТА</h2>
							<p>Не все причины афтозного стоматита изучены до конца. Механизм образования афт зачастую связан с активацией местной иммунной системы &ndash; клетки иммунитета начинают разрушать эпителий слизистых оболочек, что приводит к язвам.</p>
							<p>К местным причинам относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>аллергические реакции;</li>
							<li>патогенные микроорганизмы;</li>
							<li>механические повреждения (прикусывание слизистых, травмирование острыми краями пломб или ортопедических, ортодонтических конструкций);</li>
							<li>температурные или химические воздействия.</li>
							</ul>
							<p>Системные причины появления афтозного стоматита:</p>
							<ul>
							<li>менструация, беременность у женщин;</li>
							<li>резкий отказ от курения;</li>
							<li>энтеропатии, целиакия, мальабсорбция;</li>
							<li>заболевания крови;</li>
							<li>заболевания иммунной системы;</li>
							<li>нехватка витаминов;</li>
							<li>другие системные заболевания (красная волчанка, болезнь Крона, ВИЧ-инфекция и пр.).</li>
							</ul>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ АФТОЗНОГО СТОМАТИТА</h2>
							<p>Обычно за 1&ndash;2 дня до появления афт обнаруживаются участки слизистой с повышенной чувствительностью, может возникать жжение. Сами афты круглые, имеют четкие границы, покрыты серым или желтоватым налетом. Их размеры, как правило, не превышают 1 см, слизистые вокруг краснеют.</p>
							<p>Такие участки эрозии заживают в срок до 2 недель без рубцевания. Но в 1 случае из 10 диаметр язв больше 1 см, они поражают более глубокие участки тканей, границы патологического участка могут выглядеть приподнятыми. Заживление в этом случае протекает до 6 недель, после образуется рубец.</p>
							<p>Для афтозного стоматита характерно поражение слизистых щек, внутренней стороны губ, мягкого неба, миндалин, боковых поверхностей языка. Это связано с отсутствием ороговения эпителия на этих участках. Гораздо реже афты появляются на твердом небе, спинке языка, деснах.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>На первичном приеме стоматолог осматривает полость рта и анализирует жалобы. Чтобы поставить точный диагноз, нужно отличить эту форму заболевания от других, а также дифференцировать ее с прочими патологиями, имеющими похожие симптомы. При обширных поражениях могут быть задействованы разные методы диагностики:</p>
							<ul>
							<li>клинические анализы крови;</li>
							<li>мазок на микрофлору;</li>
							<li>кровь на ПЦР для определения возбудителя болезни;</li>
							<li>биопсия (по показаниям).</li>
							</ul>
							<p><img alt="афтозный стоматит &ndash; фото" data-entity-type="file" data-entity-uuid="7b712d41-61b9-4a2b-b306-b69469162848" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/aftoznyj-stomatit_0.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Они необходимы и при рецидивирующих формах недуга. В простых случаях лабораторной диагностики не требуется, афты определяются визуально опытным специалистом.</p>
							<p>С помощью комплексного обследования врач определит, какой микроорганизм вызвал воспаление с последующим изъязвлением слизистой. Также он дифференцирует заболевание с герпетическим стоматитом, онкологической патологией.</p>
							<h2 id="a4">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Главной задачей лечения афтозного стоматита является полное избавление от заболевания или, по крайней мере, снижение частоты рецидивов до минимума. Терапия направлена на снятие воспаления, купирование неприятных симптомов, ускорение восстановительных процессов слизистой.</p>
							<p>Для каждого конкретного случая врач разработает комплекс мер. К основным из них относят местное и системное медикаментозное лечение.</p>
							<p>Полоскания антисептиками может осуществляться с помощью медикаментозных средств или ополаскивателей для полости рта, в состав которых входят антибактериальные компоненты. Альтернативой полосканию может выступать применение спрея. Обычно схема лечения включает 2&ndash;3 сеанса полоскания по 1 минуте сразу после чистки зубов.</p>
							<p>К методам местного лечения относят нанесение гелей с противовоспалительным и обезболивающим действием.</p>
							<p>Окклюзионные средства позволяют снизить боль и ускорить заживление слизистых. Они образуют нерастворимую пленку на язве, защищают пораженную область от воздействия неблагоприятных факторов.</p>
							<p>Местная глюкокортикоидная терапия используется на фоне иммунных заболеваний, а также при неэффективности стандартных мер. Они позволяют устранить боль и быстро снять воспаление, сократить период заживления. Такие средства используются только по показаниям, отпускаются по рецепту. В некоторых случаях целесообразно выполнить инъекции препарата под основание язвы, этим занимается врач.</p>
							<p>Препараты для эпителизации применяются после снятия острого воспаления. Специалист назначит гель с обезболивающим и заживляющим действием, обычно это происходит на 5&ndash;6 сутки после начала комплексной терапии.</p>
							<p>Местная лазерная терапия позволяет снять боль, ускорить процесс выздоровления, свести риск рецидива к минимуму.</p>
							<p>Системное лечение афтозного стоматита у взрослых предусматривает прием следующих препаратов:</p>
							<ul>
							<li>антигистаминные (противоаллергическое, противоотечное действие);</li>
							<li>глюкокортикоиды (противовоспалительное, болеутоляющее действие);</li>
							<li>иммуномодуляторы (с целью стимуляции защитных сил, ускорения выздоровления).</li>
							</ul>
							<p>И если противоаллергические препараты могут быть рекомендованы любому пациенту даже при отсутствии информации о точных причинах стоматита, то остальные средства назначаются только по показаниям: при остром тяжелом протекании болезни, частых рецидивах, наличии тяжелых системных патологий. Дополнительным методом лечения служит витаминотерапия &ndash; прием витаминов С, группы В.</p>
							<p>В дополнение к основному курсу лечения всем без исключения пациентам рекомендовано придерживаться гипоаллергенной диеты, отказаться от приема слишком горячих напитков и блюд, острой, раздражающей слизистую пищи. Лучше отдать предпочтение зубной пасте без лаурилсульфата натрия, этот компонент может провоцировать заболевание.</p>
							<p>Важно продолжать гигиену полости рта, даже если это затруднительно. Чтобы облегчить процедуру чистки зубов, выберите мягкую зубную щетку. Если заболевание рецидивирует часто, необходимо обратить внимание на общее состояние здоровья, своевременно лечить зубы и десна, заменять пломбы и зубные конструкции.</p>							
							<h2 id="a5">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ У ДЕТЕЙ</h2>
							<p>Врач-стоматолог расскажет, как лечить афтозный стоматит у ребенка. Вы можете обратиться к нему по направлению педиатра или самостоятельно, обнаружив характерные язвочки в полости рта. Схема лечения совпадает с той, что применяют в терапии взрослых пациентов, однако есть некоторые отличия: дети до определенного возраста не могут полоскать полость рта, поэтому предпочтение отдается препаратам для нанесения на язвы слизистой. В остальном схема терапии разрабатывается индивидуально с учетом степени тяжести, симптомов болезни, частоты рецидивов, наличия или отсутствия сопутствующих недугов у ребенка. Может применяться симптоматическая терапия для быстрого облегчения состояния малыша.</p>
							<p>Специалисты клиник &laquo;СТОМА&raquo; успешно занимаются лечением афтозных стоматитов. Обращаясь к нам, вы получите квалифицированную помощь, подробные рекомендации о лечении и профилактике рецидива болезни, комплексную помощь стоматологов всех специализаций при необходимости.</p>							
				]]></turbo:content>
</item> 

<item turbo="true">
<title>Афтозный стоматит у детей – лечение и профилактика</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt</link>
<description>Причины, симптомы и диагностика афтозного стоматита в детском возрасте. Методы, а также особенности лечения и профилактики.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 27 Jan 2020 18:09:46 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Афтозный стоматит у детей</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt#a0" data-turbo="true">Причины и факторы риска</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt#a1" data-turbo="true">Формы заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt#a2" data-turbo="true">Симптомы афтозного стоматита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt#a3" data-turbo="true">Особенности лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/aftoznyj-stomatit-u-detejt#a4" data-turbo="true">Профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Афтозный стоматит у детей &mdash; распространенное явление, поскольку в возрасте до 5&ndash;7 лет естественные защитные силы не всегда могут справиться с действием аллергенов, последствиями микротравм и попадания болезнетворных микроорганизмов в полость рта. Это воспалительное заболевание участков слизистых оболочек, которое характеризуется появлением болезненных язв или афт.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ И ФАКТОРЫ РИСКА</h2>
							<p>Слизистая оболочка полости рта ребенка часто подвергается травмированию. К появлению язв могут привести температурные воздействия (горячая пища и напитки), прикусывание внутренней поверхности щек или губы; повреждения острыми краями пломбы, брекетами или собственными тканями зуба в случае сколов эмали. В норме иммунный ответ позволяет быстро устранить патологический процесс, слизистая заживает, а бактерии не успевают вызвать сильное воспаление и изъязвление.</p>
							<p>Ослабленный детский иммунитет не справляется с этой задачей, что приводит к развитию афтозного стоматита. Небольшое количество условно-патогенных бактерий, заселяющих полость рта, начинает активно размножаться. Нередко болезнь возникает на фоне или в результате перенесенной тяжелой инфекции: гриппа, ОРВИ, острого тонзиллита, инфекционного мононуклеоза и пр.</p>
							<p>Основные факторы риска:</p>
							<ul>
							<li>пищевые аллергии, аллергические реакции на гигиенические средства, например на зубную пасту;</li>
							<li>дефицит витаминов и микроэлементов вследствие строгой диеты или нарушения усвояемости пищи;</li>
							<li>наследственная предрасположенность;</li>
							<li>очаги инфекции в полости рта: кариес, хронический периодонтит, пародонтиты, гингивиты;</li>
							<li>частые респираторные заболевания;</li>
							<li>тяжелые системные заболевания: патологии эндокринной системы, сосудов, обменные нарушения и пр.</li>
							</ul>
							<h2 id="a1">ФОРМЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>По МКБ афтозному стоматиту присвоен код K12.0. Выделяют две формы болезни &mdash; острую и хроническую. Для второй характерны частые рецидивы, она может быть следствием неадекватного или несвоевременного лечения острого воспаления.</p>
							<p>Острое заболевание характеризуется выраженными симптомами. Начинается быстро, в месте поражения слизистой возникает сильная боль, ребенок может отказываться от пищи. В некоторых случаях повышается температура тела, возникает слабость и вялость.</p>
							<p>Для хронической формы характерно вялое течение, общее самочувствие ребенка не страдает. Болезнь может рецидивировать до нескольких раз в год.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ АФТОЗНОГО СТОМАТИТА</h2>
							<p>Начало острого афтозного стоматита у детей может напоминать ОРВИ: наблюдается недомогание, повышение температуры тела, может появиться более обильное слюноотделение. Главным симптомом болезни выступает появление язвочек во рту: сначала на слизистой появляется красная точка, которая впоследствии в течение 2&ndash;3 дней становится язвой (афтой). Случайное касание вызывает боль. Ребенок отказывается от еды и гигиенических процедур.</p>
							<p>Чаще возникают единичные эрозии, но встречаются случаи множественных афт, сформированных группами. Они обычно имеют размеры до нескольких миллиметров, но в тяжелых случаях диаметр язвочки достигает одного сантиметра. Для болезни характерно появление ярко-красного ободка вокруг афты, на ней формируется сероватый или желтый налет в виде пленки.</p>
							<p>Есть и общие симптомы, сопровождающие афтозный стоматит. К ним относят:</p>
							<ul>
							<li>нарушения сна (в связи с болью или дискомфортом);</li>
							<li>сниженный аппетит;</li>
							<li>боль во время разговора;</li>
							<li>повышенная утомляемость, вялость;</li>
							<li>капризы, раздражительность.</li>
							</ul>
							<p>Раннее лечение афтозного стоматита у детей позволяет предупредить осложнения, сократить время выздоровления, не допустить дальнейшего развития болезни.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Для диагностики заболевания нередко достаточно лишь визуального осмотра, однако в ряде случаев требуется проведение лабораторной диагностики для определения возбудителя воспалительного процесса, чувствительности бактерий к антибиотикам. Лечением должен заниматься врач-стоматолог, а схема терапии разрабатывается индивидуально с учетом результатов анализов, возраста и самочувствия ребенка, причин недуга, площади поражения слизистой и других условий.</p>
							<p>Если вопрос о том, чем лечить афтозный стоматит у детей, решается индивидуально, то рекомендации относительно пищевого поведения и гигиены являются общими для всех случаев. К таким рекомендациям относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>отказ от слишком горячих или холодных напитков и блюд;</li>
							<li>соблюдение гипоаллергенной диеты;</li>
							<li>отказ от пищи, раздражающей слизистую. В этот список попадает жирная, соленая и острая пища, маринады, твердые продукты;</li>
							<li>добавление в меню протертых и мягких продуктов. Сюда относятся крем-супы, каши, предварительно отваренные мясо;</li>
							<li>употребление достаточного количества жидкости;</li>
							<li>тщательное соблюдение гигиены полости рта: использование щеток с мягкой щетиной, ополаскивание полости рта после каждого приема пищи.</li>
							</ul>
							<p>Местное медикаментозное лечение состоит в применении таких средств, как:</p>
							<ul>
							<li>ополаскиватели или растворы для орошения (для детей, которые еще не умеют полоскать рот) с антисептическим действием;</li>
							<li>мази и гели, стимулирующие восстановление слизистых;</li>
							<li>препараты для обезболивания, снятия жжения.</li>
							</ul>
							<p>Важно протестировать средство перед использованием: нанести небольшое количество на сгиб локтя. При отсутствии покраснения, жжения, сыпи, можно говорить об отсутствии аллергии &mdash; средство можно использовать для лечения.</p>
							<p>В некоторых случаях показана системная лекарственная терапия. Врач может назначить антигистаминные препараты для борьбы с аллергической реакцией и снятия отечности. С целью повышения сопротивляемости организма ребенка могут быть рекомендованы иммуномодуляторы. Решение о необходимости антибактериальной терапии принимается при крайне тяжелом течении болезни, стойком повышении температуры тела, выявлении бактериального возбудителя болезни в мазке.</p>
							<p>Повышенная температура тела и болевой синдром являются показаниями для симптоматической терапии. Врач может порекомендовать нестероидные противовоспалительные средства в дозировке и форме, соответствующей возрасту маленького пациента. Иногда целесообразно применять свечи, если прием лекарства в форме таблетки или сиропа вызывает боль, беспокойство.</p>
							<p>Лечение грудничка дополнительно включает дезинфекцию игрушек и прорезывателей, которые малыш может тянуть в рот. Кормящей маме следует обратить внимание на гигиену молочных желез: тщательно мыть грудь после кормления с применением теплой воды и специальных средств.</p>
							<p>Иногда целесообразно использование народных средств. Так, полоскание полости рта ромашкой позволяет успокоить воспаленные слизистые, ускорить процесс заживления. Однако важно помнить, что такие рецепты могут лишь дополнять основной курс лечения. Не забудьте проконсультироваться с врачом о возможности их применения. Некоторые травы являются сильными аллергенами, поэтому важно убедиться в отсутствии повышенной чувствительности к ним.</p>
							<p>Запрещается прогревание, применение меда и спиртовых настоек, поскольку все это может повлечь за собой ухудшение состояния и привести к серьезным осложнениям. Лучше не заниматься самолечением, а показать ребенка квалифицированному специалисту.</p>
							<p>Лечение афтозного стоматита у детей обычно занимает не более 7&ndash;12 дней. Все зависит от состояния иммунной системы ребенка, степени тяжести воспаления, количества и глубины язв.</p>
							<h2 id="a4">ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Предупредить развитие заболевания можно с помощью общеукрепляющих мероприятий: важно придерживаться режима дня, обеспечить питание с учетом потребностей организма в витаминах и минералах, уделять внимание профилактике инфекционных заболеваний.</p>
							<p>Избежать развития стоматита удается с помощью простых мер, таких как:</p>
							<ul>
							<li>регулярная гигиена полости рта, которая должна начинаться с момента появления первого зубика у малыша;</li>
							<li>использование зубных паст без лаурилсульфата натрия. Этот компонент повышает риск развития заболевания;</li>
							<li>плановые осмотры у детского стоматолога;</li>
							<li>полоскание полости рта после каждого приема пищи;</li>
							<li>ограниченное употребление сладостей.</li>
							</ul>
							<p>Детские стоматологи клиник &laquo;СТОМА&raquo; готовы помочь ребенку любого возраста. Обращаясь к нам, вы можете быть уверены в профессионализме специалистов. Мы разработали эффективные схемы лечения афтозного стоматита у детей. Врачи подробно расскажут о профилактике рецидивов, дадут рекомендации по поддержанию здоровья полости рта.</p>							
				]]></turbo:content>
</item> 

<item turbo="true">
<title>Бруксизм – причины, симптомы и лечение бруксизма у взрослых</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/bruksizm</link>
<description>Все о методах борьбы с бруксизмом (скрипом зубов) как ночью, так и днем. Причины, симптомы и способы лечения бруксизма у взрослых.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Fri, 24 Jan 2020 17:15:07 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Симптомы и лечение бруксизма</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a0" data-turbo="true">Причины бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a1" data-turbo="true">Признаки бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a2" data-turbo="true">Методы диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a3" data-turbo="true">Осложнения бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a4" data-turbo="true">Методы лечения бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm#a5" data-turbo="true">Профилактика бруксизма</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Бруксизм &mdash; непроизвольное скрежетание зубами, возникающее во сне по причине спазма жевательных мышц. Оно возникает во время ночного у сна, встречается не более чем у 10% взрослых. В основе этого недуга могут лежать различные причины и их комбинации, поэтому проблема исследуется не только в рамках стоматологии &mdash; может потребоваться консультация гастроэнтеролога, невролога, лора, психотерапевта.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Есть несколько теорий появления бруксизма у взрослых. Психологическая теория придает большое значение эмоциональному состоянию человека в вопросе развития недуга. Так, факторами, благоприятствующими развитию бруксизма, могут быть следующие:</p>
							<ul>
							<li>стрессы;</li>
							<li>высокие психоэмоциональные нагрузки;</li>
							<li>социально-бытовая неустроенность, неблагополучие;</li>
							<li>частые аффективные состояния.</li>
							</ul>
							<p>Недуг называют болезнью бизнесменов. Люди, претерпевающие высокие психоэмоциональные нагрузки, взявшие на себя большую ответственность, испытывают напряжение, что приводит к непроизвольным спазмам мышц во время сна. Но важно понимать, что и положительно настроенные пациенты могут страдать от этого заболевания.</p>
							<p><img alt="бруксизм у взрослых" data-entity-type="file" data-entity-uuid="b53b7cd7-98fd-40b0-9d53-cb366573402a" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bruksizm.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Согласно неврогенной теории, причины бруксизма у взрослых кроются в нарушении работы центральной и периферической нервной системы. Это приводит к неврологическим и двигательным расстройствам, спазмам мускулатуры. Состоятельность этой теории подтверждает тот факт, что наряду с бруксизмом часто наблюдаются нарушения сна (апноэ, храп, сомнамбулизм); тремор, эпилепсия, энурез &mdash; ночное недержание мочи. Тоническое напряжение мышц может быть связано и с поражением тройничного нерва.</p>
							<p>Стоматологическая теория базируется на предположении, что бруксизм развивается в результате нарушений строения и функции зубочелюстной системы. К ним относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>дефекты прикуса;</li>
							<li>неправильное положение зубов;</li>
							<li>сверхкомплектные зубы;</li>
							<li>скученность зубов;</li>
							<li>нарушения целостности зубного ряда (частичная адентия);</li>
							<li>неправильно подобранные по высоте зубные протезы и ортодонтические конструкции;</li>
							<li>завышение пломб по прикусу;</li>
							<li>заболевания височно-нижнечелюстного сустава.</li>
							</ul>
							<p>Стоматологические заболевания приводят к неравномерному распределению жевательной нагрузки, в связи с чем жевательная мускулатура работает неправильно. Ее перенапряжение приводит к ночным спазмам.</p>
							<p>Согласно остеопатической теории, сокращение мышц является попыткой нейромышечной системы устранить блокировку швов черепа, восстановить краниосакральный ритм. Это может быть результатом родовой травмы, дефектов прикуса и осанки, болезней шейного отдела позвоночника и пр.</p>
							<p>Другие теории происхождения бруксизма не имеют широкого признания, но некоторые исследователи связывают эту проблему с нарушением носового дыхания, гастроэзофагеальной рефлюксной болезнью (ГЭРБ), паразитозом, частым жеванием пластинок или подушечек и другими факторами.</p>
							<p>Во всяком случае причины бруксизма у взрослого могут быть разными, поэтому сложно обойтись без комплексной диагностики и привлечения нескольких специалистов узкого профиля.</p>
							<h2 id="a1">ПРИЗНАКИ БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Эпизод ночного скрежетания зубами длится около 10 секунд. Количество эпизодов может варьироваться, они могут возникать каждую ночь или время от времени. Характерным симптомом является скрежетание или пощелкивание зубами, однако сам пациент редко замечает за собой такую особенность, ведь сон не прерывается. Обычно больной узнает о проблеме из уст родственников и проживающих с ним людей.</p>
							<p>Сопутствующими симптомами бруксизма являются следующие:</p>
							<ul>
							<li>боли в челюсти, зубах;</li>
							<li>головные боли;</li>
							<li>боли в мышцах лица;</li>
							<li>головокружение;</li>
							<li>сонливость.</li>
							</ul>
							<h2 id="a2">МЕТОДЫ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Диагностика бруксизма предполагает изучение жалоб пациента, а также оценку косвенных признаков по результатам обычного визуального осмотра. Ведущим методом объективной диагностики выступает применение брукс чекеров (Brux Checker) &mdash; специальных капп, которые изготавливаются на основе гипсового слепка челюсти пациента. Эти каппы позволяют обнаружить окклюзионные препятствия. Врач выдает брукс чекеры для ночного ношения, после чего пациент передает их для анализа в клинику. С помощью диагностических капп специалист определяет, на какие зубы приходится бóльшая нагрузка.</p>
							<p>Методы электромиографии и полисомнографии позволяют зарегистрировать патологическую активность жевательных мышц и подтвердить диагноз &laquo;бруксизм&raquo;.</p>
							<p><img alt="как избавиться от бруксизма" data-entity-type="file" data-entity-uuid="ae7050c5-2003-4210-8467-561fa480b97e" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bruksizm-3.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Но разобраться в причинах, как правило, удается только с помощью комплексной диагностики. Так, в случае бруксизма у взрослых может иметь место психосоматика, поэтому потребуется консультация психолога или психотерапевта.</p>
							<h2 id="a3">ОСЛОЖНЕНИЯ БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Если недуг наблюдается в течение долгого времени, может развиться патологическая истираемость эмали зубов, повышенная чувствительность эмали, возможно появление клиновидного дефекта, трещин и сколов. Постоянное травмирование околозубных тканей может привести к пародонтиту, расшатыванию и утрате зубов. Срок службы пломб и ортопедических конструкций (протезов) у пациентов с бруксизмом меньше из-за высокой механической нагрузки.</p>
							<p>Последствием заболевания может выступать дисфункция височно-нижнечелюстного сустава, сопровождающаяся болями в челюсти и шее, гипертрофией жевательной мускулатуры.</p>
							<p>Частые травмы мягких тканей полости рта могут привести к воспалительным заболеваниям: гингивиту, пародонтиту, стоматиту.</p>
							<p>Патологическое смыкание челюстей во сне затрудняет ортопедическое и ортодонтическое лечение. Пациентам могут быть недоступны многие методы восстановления зубного ряда, поэтому важно уделить внимание недугу, чтобы иметь возможность получить комплексную помощь в случае стоматологических заболеваний или утраты зубов.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Комплексное лечение бруксизма может включать медикаментозное воздействие, психотерапию, физиотерапию, а также стоматологические методы. Такой подход демонстрирует наибольшую эффективность.</p>
							<p>Врач разработает схему лечения на основании степени тяжести нарушения. Очень важно выявить причины, чтобы подобрать адекватную терапию.</p>
							<p>В случае воздействия психогенных факторов основой лечения выступает когнитивно-поведенческая терапия: освоение пациентом методов релаксации и самоконтроля, психотерапевтические тренинги, арт-терапия и др.</p>
							<p>Медикаментозная терапия нацелена на снижение судорожной активности мускулатуры. К основным группам средств относят:</p>
							<ul>
							<li>препараты магния, кальция;</li>
							<li>витамины группы B;</li>
							<li>легкие седативные препараты;</li>
							<li>снотворные средства и пр.</li>
							</ul>
							<p><img alt="лечение бруксизма" data-entity-type="file" data-entity-uuid="98efebfb-f637-4c3c-ab05-6d08f329c17a" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bruksizm-2.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Лечение бруксизма ботулотоксином также относят к медикаментозным методам. Инъекции ботулотоксина блокируют нервные импульсы, поступающие в мускулатуру, что избавляет мышцы от непроизвольных спазмов. Действие препаратов ботулотоксина непостоянное &mdash; по прошествии нескольких месяцев инъекции повторяют. Важно понимать, что это, скорее, способ борьбы с симптомом. Инъекции не помогают устранить причины заболевания.</p>
							<p>В ряде случаев может быть рекомендовано остеопатическое лечение: мануальная терапия, массаж, прогревание мышц с помощью компрессов.</p>
							<p>Стоматологический подход предусматривает участие разных специалистов: пародонтолога, стоматолога-терапевта, ортопеда, ортодонта. При отсутствии патологий со стороны зубочелюстной системы, изготавливаются защитные резиновые или пластиковые каппы, что позволяет предупредить последствия бруксизма у взрослых. По показаниям могут проводиться следующие мероприятия:</p>
							<ul>
							<li>избирательное пришлифовывание зубов;</li>
							<li>коррекция прикуса путем ношения капп, брекет-систем;</li>
							<li>восстановление целостности зубного ряда: протезирование и имплантация.</li>
							</ul>
							<p>Исправление дефектов прикуса возможно только после улучшения состояния пациента. Установка пломб и виниров, шинирование зубов могут быть отложены в связи с высокими рисками повреждения конструкций.</p>
							<h2 id="a5">ПРОФИЛАКТИКА БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Предупредить бруксизм можно, уделяя внимание здоровью полости рта: важно своевременно показываться стоматологу, лечить заболевания зубов и десен, восстанавливать целостность зубного ряда при утрате зубов. При наличии дефектов прикуса, скученности зубов, необходимо обратиться за консультацией к ортодонту.</p>
							<p>Профилактика предусматривает нормализацию психоэмоционального состояния, отказ от вредных привычек, кофе и энергетиков; соблюдение режима дня и полноценное питание.</p>
							<p>Специалисты клиник &laquo;СТОМА&raquo; помогут взрослым пациентам избавиться от бруксизма: у нас вы можете получить помощь всех профильных врачей &mdash; от стоматологов-терапевтов до пародонтологов и ортодонтов.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>							
			
<item turbo="true">
<title>Бруксизм у детей – причины и лечение детского бруксизма</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/bruksizm-u-detej</link>
<description>Формы, признаки и возможные осложнения бруксизма. Как лечить бруксизм у детей: современные методы.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 21 Jan 2020 16:49:42 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Причины и лечение бруксизма у детей</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a0" data-turbo="true">Формы недуга</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a1" data-turbo="true">Причины детского бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a2" data-turbo="true">Признаки бруксизма у детей</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a3" data-turbo="true">Осложнения бруксизма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a4" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a5" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/bruksizm-u-detej#a6" data-turbo="true">Особенности профилактики</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Бруксизм у детей &mdash; непроизвольное скрежетание зубами во время ночного сна, обусловленное спазмом жевательной мускулатуры. Это хроническое нарушение, сокращение мышц происходит приступообразно. Обычно эпизод длится не более 10 секунд, может возникать несколько раз за ночь. Некоторые исследователи считают, что лечить бруксизм необязательно, поскольку он пройдет самостоятельно к 6&ndash;7 годам. Однако важно показать ребенка стоматологу, поскольку это нарушение может привести к определенным неприятным последствиям для зубочелюстной системы. Кроме того, следует учитывать общее состояние здоровья малыша: при наличии других неврологических симптомов, соматических и системных заболеваний, нужно регулярно наблюдаться у специалистов узкого профиля.</p>
							<h2 id="a0">ФОРМЫ НЕДУГА</h2>
							<p>Детский бруксизм может отличаться по продолжительности и частоте возникновения эпизодов. Однако важно понимать, что это исключительно ночные приступы скрежетания зубами.</p>
							<p>Не стоит путать бруксизм с бруксоманией &mdash; сжатием и скрежетанием зубами в дневное время, в период бодрствования. Такие движения обычно произвольны и поддаются контролю, а у детей младшего возраста могут быть связаны со вновь появившимся интересом к возможностям своего организма, когда только прорезываются новые зубки. Специалисты утверждают, что некоторые малыши таким образом пытаются справиться с зудом при прорезывании молочных зубов. Показать ребенка врачу при этом стоит, но обычно нарушение преходящее и не требует коррекции.</p>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ ДЕТСКОГО БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Нарушение функции жевательных мышц может быть самостоятельным недугом или выступать осложнением заболеваний полости рта, а также других органов и систем организма ребенка. Часто детский бруксизм сопровождается нарушениями сна: апноэ, храпом, сомнамбулизмом, ночными кошмарами, прерывистым сном и пр. Причинами спазма мышц могут выступать психологические факторы: стрессы, испуг, повышенная тревожность, подавленность и пр. В некоторых случаях ребенок не осознает травмирующие ситуации и не проявляет беспокойства, но у него возникает внутреннее напряжение. Это может быть связано с переменой места жительства, конфликтом в учебном коллективе, рождением брата или сестры, утратой любимой игрушки или домашнего животного и пр. Даже избыток положительных эмоций может спровоцировать нарушения сна.</p>
							<p>Нарушения функции нервной системы также могут привести к бруксизму. Недуг в ряде случаев сопровождается эпилептическими приступами, тремором рук, нарушениями мышечного тонуса (не только в отношении жевательных мышц).</p>
							<p>Есть предположение, что ночное скрежетание зубами связано с гельминтозом. Но оно не подтверждено научно и объясняет проблему лишь косвенно: паразитоз нередко сопровождается анемией, нехваткой витаминов группы B, в связи с чем изменяется функция нервной системы и мышечный тонус соответственно.</p>
							<p>Некоторая роль в развитии бруксизма отводится лор-патологиям: аденоидит, искривление носовой перегородки, хронические воспалительные заболевания затрудняют носовое дыхание. Многие исследователи считают, что это приводит к нарушению тонуса мышц лицевой, жевательной мускулатуры.</p>
							<p>К стоматологическим причинам бруксизма у детей относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>нарушения прикуса;</li>
							<li>завышение пломбы: она не дает челюстям смыкаться нормально, что приводит к неправильной нагрузке на мышцы;</li>
							<li>заболевания тканей пародонта;</li>
							<li>заболевания височно-нижнечелюстного сустава (ВНЧС).</li>
							</ul>
							<h2 id="a2">ПРИЗНАКИ БРУКСИЗМА У ДЕТЕЙ</h2>
							<p>Заподозрить бруксизм обычно удается родителям, поскольку сон ребенка не прерывается во время эпизодов ночного скрежетания, он не испытывает выраженного дискомфорта. После пробуждения малыш может жаловаться на боли в области мышц лица, височно-нижнечелюстного сустава, головные боли и головокружения, звон в ушах. В течение дня может наблюдаться вялость и сонливость, повышенная утомляемость. По мере развития недуга может добавиться повышенная истираемость эмали и связанная с этим гиперестезия &mdash; чувствительность к пище разных температур, а также кислым и сладким блюдам и напиткам.</p>
							<h2 id="a3">ОСЛОЖНЕНИЯ БРУКСИЗМА</h2>
							<p>Длительно протекающий бруксизм может вызвать следующие осложнения:</p>
							<ul>
							<li>повреждения эмали: трещины, разрушение коронковой части зубов, сколы и прочие, что связано с неадекватными нагрузками на твердые ткани;</li>
							<li>подвижность зубов, преждевременное выпадение молочных зубов;</li>
							<li>повреждение десен и околозубных тканей;</li>
							<li>нарушение постоянного прикуса, связанное с ранней утратой зубов, уменьшением высоты коронок и другими явлениями.</li>
							</ul>
							<p>Продолжительные приступы бруксизма сопровождаются апноэ &mdash; кратковременной остановкой дыхания. Это может привести к кислородному голоданию и связанным с ним неприятным последствиям для всего организма ребенка.</p>
							<h2 id="a4">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Сам факт ночного скрежетания врач устанавливает со слов родителей или близких родственников ребенка, но важно подтвердить диагноз. Для диагностики используются следующие методы:</p>
							<ul>
							<li>полисомнография. Процедура предусматривает фиксацию на теле ребенка специальных датчиков, регистрирующих изменения во время сна. Позволяет оценить функциональное состояние нервной системы;</li>
							<li>ЭЭГ. Дает возможность оценить электрическую активность головного мозга, выявить эпилепсию и иные нарушения;</li>
							<li>электромиография. Этот способ оценки функции жевательных мышц основывается на воздействии током. Процедура безболезненная, позволяет определить избыточный тонус мускулатуры;</li>
							<li>брукс чекер (Brux Checker). Специальные каппы, изготовленные на основе слепка челюсти пациента, устанавливаются на ночь, после чего диагностические пластины направляют в клинику для анализа. Этот метод позволяет определить, какие зубы страдают от повышенной окклюзионной нагрузки, имеет ли она место в целом.</li>
							</ul>
							<p>Важно понимать, что этих мер может быть недостаточно для выявления истинных причин проблемы. В ряде случаев требуется лабораторная диагностика: общие анализы крови, определение уровня гемоглобина, содержания минералов и других компонентов. Также может потребоваться привлечение других специалистов узкого профиля: отоларинголога, невролога, психотерапевта, гастроэнтеролога.</p>
							<h2 id="a5">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Лечение бруксизма у детей начинается с устранения причин, вызвавших это нарушение. Применяется медикаментозное, физиотерапевтическое, психотерапевтическое воздействие, а также проводится коррекция стоматологических дефектов.</p>
							<p>Специфической медикаментозной терапии бруксизма не существует, поскольку это не заболевание, а, скорее, симптом тех или иных нарушений. Однако врач может назначить препараты, которые корректируют функцию жевательной мускулатуры, нормализуют сон. К таковым относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>витамины группы B,</li>
							<li>препараты магния и кальция,</li>
							<li>снотворные,</li>
							<li>седативные средства.</li>
							</ul>
							<p>В качестве методов, нормализующих сон и мышечный тонус, могут быть назначены теплые компрессы, хвойные ванны, курс общеукрепляющего массажа, плавание при отсутствии противопоказаний.</p>
							<p>Психологическая коррекция не имеет противопоказаний и применяется во многих случаях. Если вы предполагаете, что эпизодам нарушения предшествовал стресс, можно обратиться к детскому психологу. Нехватка внимания со стороны близких, конфликты в семье или учебном коллективе, жизненные перемены, состояние утраты &mdash; все это поводы для посещения специалиста. Для лечения детей используются различные методики: арт-терапия, песочная терапия, иппотерапия, танцевально-двигательная терапия и пр. Кроме того, детский психолог даст рекомендации по организации досуга малыша, взаимодействию с ним и выстраиванию отношений внутри семьи, созданию спокойной и благоприятной атмосферы в доме.</p>
							<p>Стоматологические методы терапии призваны не только справиться с причинами бруксизма, но и устранить его последствия. Так, если имеет место нарушения прикуса или скученность зубов, преждевременная утрата молочных зубов, врач предложит оптимальное решение. По показаниям проводится лечение кариеса и воспалительных заболеваний, восстановление поврежденных зубов композитными материалами, с целью избавления от гиперчувствительности &mdash; фторирование и реминерализующая терапия.</p>
							<p>Для лечения нарушения у детей старше 10 лет могут использоваться защитные каппы &mdash; приспособления из мягкого материала, которые фиксируются на зубах перед ночным сном и способствуют защите эмали от трения. Можно приобрести готовые каппы или заказать их изготовление в стоматологической клинике. Второе решение является более оптимальным, поскольку оно предусматривает предварительное снятие слепка и изготовление конструкции точно по параметрам зубных рядов ребенка. Поэтому каппы прилегают плотнее, а значит, защищают зубы надежнее. Кроме того, врач расскажет все об уходе за каппами и сроках их замены.</p>
							<p>О том, как лечить бруксизм у детей, страдающих нарушениями прикуса, расскажет детский ортодонт. В качестве метода коррекции он может предложить пластины, ортодонтические каппы, ношение специальных аппаратов или брекет-систем &mdash; все зависит от конкретного случая, вида дефекта прикуса, возраста ребенка. Скорректировать прикус проще тогда, когда челюсти еще формируются.</p>
							<p>Общие рекомендации:</p>
							<ul>
							<li>важно не допускать эмоционального перевозбуждения у ребенка, в том числе связанного и с позитивными эмоциями. Все активные мероприятия стоит планировать на первую половину дня;</li>
							<li>общайтесь и выстраивайте доверительные отношения с ребенком, поддерживайте здоровую спокойную атмосферу в семье;</li>
							<li>переключите внимание ребенка с компьютерных игр и просмотра мультфильмов в вечернее время на неактивный досуг. Лучше посвятить 2&ndash;3 часа до сна чтению книг, спокойным играм;</li>
							<li>не кормите ребенка за 3 часа до сна. Не следует перегружать пищеварительную систему в ночное время.</li>
							</ul>	
							<h2 id="a6">ОСОБЕННОСТИ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Спрогнозировать появление бруксизма сложно, однако в группе риска находятся дети с нарушениями прикуса, нарушениями сна, эмоционально возбудимые малыши.</p>
							<p>Для того чтобы предупредить подобное нарушение у ребенка, вы можете принять следующие меры:</p>
							<ul>
							<li>укладывайте ребенка спать чуть раньше: это позволит исключить возможный недосып. Полноценный сон поможет справиться с накопившимся за день психоэмоциональным напряжением;</li>
							<li>следите за состоянием жевательных мышц ребенка: его челюсти должны быть расслаблены, если он не говорит, не жует и не глотает в это время. Обращайте внимание малыша, если он во время бодрствования чрезмерно смыкает челюсти непроизвольно или сознательно;</li>
							<li>обеспечьте полноценное питание;</li>
							<li>своевременно вылечивайте стоматологические заболевания, обратитесь к детскому отоларингологу при наличии лор-патологий.</li>
							</ul>
							<p>Лечением бруксизма у детей любого возраста занимаются детские стоматологи клиник &laquo;СТОМА&raquo;. Вы можете обратиться к нам за квалифицированной помощью, предполагающей консультацию, изготовление защитных капп, коррекцию нарушений прикуса. Мы гарантируем высокое качество стоматологических услуг, оказываемых маленьким пациентам.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>		

<item turbo="true">
<title>Бутылочный кариес у детей – симптомы и лечение | Группа компаний «СТОМА»</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/butylochnyj-karies</link>
<description>Как распознать бутылочный кариес, какие осложнения могут быть, что делать и как лечить – читайте в данной статье.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 20 Jan 2020 13:21:59 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Бутылочный кариес у детей - симптомы и лечение</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a0" data-turbo="true">Причины заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a1" data-turbo="true">Стадии развития заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a2" data-turbo="true">Симптомы бутылочного кариеса</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a3" data-turbo="true">Возможные осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a4" data-turbo="true">Диагностика</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a5" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/butylochnyj-karies#a6" data-turbo="true">Особенности профилактики</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Бутылочный кариес &mdash; заболевание у детей раннего возраста (от 1 года до 3 лет), возникающее в результате привычки пить перед сном молочную смесь из бутылочки. Это приводит к тому, что в полости рта скапливаются остатки пищи. Лактоза является питательной средой для размножения бактерий. Запускается процесс брожения, сопровождающийся выделением органической кислоты, что и приводит к разрушению эмали.</p>
							<p>Заболевание может проявить себя у ребенка уже с 6&ndash;8 месяцев, с появлением первых молочных зубов. Бутылочный кариес развивается стремительно &mdash; эмаль может быть разрушена практически до основания коронки зуба буквально за несколько недель.</p>
							<p>Нередки случаи, когда такой недуг развивается и у тех детей, которых не кормят в ночное время из бутылочки. Происходит это по ряду причин.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>Причины бутылочного кариеса могут быть следующими:</p>
							<ul>
							<li>общее снижение защитных сил организма как результат перенесенной тяжелой инфекции, хирургического вмешательства, воспалительных заболеваний носоглотки, полости рта и т. д.;</li>
							<li>изменение свойств слюны и ее химического состава: повышение вязкости, снижение бактерицидных характеристик. Это может быть связано с особенностями диеты и ухода за ребенком, соматическими и эндокринными заболеваниями;</li>
							<li>продолжительное грудное вскармливание или длительное использование бутылочки, сóски. Заболевание возникает у &frac14; детей в возрасте до полутора лет, к 2-летнему возрасту показатель возрастает;</li>
							<li>нарушение правил ухода за полостью рта: неправильная чистка зубов или отсутствие гигиенических процедур, неверный подбор средств гигиены;</li>
							<li>генетическая предрасположенность. Обычно удается справиться с этим благодаря адекватной гигиене ротовой полости, соблюдению рекомендаций врача, здоровому рациону.</li>
							</ul>
							<h2 id="a1">СТАДИИ РАЗВИТИЯ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>Заболевание классифицируется по глубине и распространению с учетом возраста ребенка. Выделяют четыре стадии бутылочного кариеса:</p>
							<ul>
							<li>1. Начальная стадия. Возраст ребенка &mdash; от 6&ndash;10 до 20 месяцев. Участки зубной эмали теряют минералы, появляются белые пятна с матовой поверхностью, говорящие о деминерализации. Может появиться белесая линия у края десен передних зубов. Ребенок не предъявляет жалоб, поскольку эта стадия не сопровождается болью или повышением чувствительности зубов. Лечение в этом случае наиболее простое, можно остановить патологический процесс и предупредить разрушение твердых тканей. Но выявить заболевание может только стоматолог, вот почему так важны профилактические визиты к врачу.</li>
							<li>2. Поверхностный кариес. Возраст ребенка &mdash; от 16 месяцев до 2 лет. На этой стадии разрушается участок эмали, обнажается дентин. Патологические очаги могут быть светло-желтыми или коричневатыми. Ребенок жалуется на дискомфорт во время жевания, что связано с повышенной чувствительностью зубов.</li>
							<li>3. Средний кариес. Возраст ребенка &mdash; от 20 месяцев до 3 лет. Эта стадия характеризуется разрушением и эмали, и дентина. Очаги поражения становятся заметными, появляются глубокие полости. Чувствительность зубов появляется не только на механическое воздействие, но и на прием сладкой, кислой, холодной или горячей пищи/напитков.</li>
							<li>4. Глубокий кариес. Возраст ребенка &mdash; от 30 месяцев до 4 лет. Возникает поражение эмали и большей площади дентина. Обычно страдают верхние резцы &mdash; они разрушаются почти полностью, в то время как на молярах и клыках наблюдается средний кариес. Ребенок жалуется на сильную зубную боль, отказывается от приема пищи, у него может быть нарушен ночной сон.</li>
							</ul>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ БУТЫЛОЧНОГО КАРИЕСА</h2>
							<p>Клинические проявления зависят от стадии развития болезни. В первую очередь поражаются верхние резцы и клыки, что объясняется механизмом сосания: при захвате соска́ или резиновой соски от бутылочки, язык покрывает нижние зубы, а верхние контактируют непосредственно с молоком &mdash; на них быстрее скапливаются отложения.</p>
							<p>Начинается патологический процесс с пришеечной области &mdash; места, где десна прилегает к зубу. Это связано с низкой степенью минерализации тканей в этой области. При дальнейшем распространении в процесс может быть вовлечена вся коронковая часть.</p>
							<p>Эмаль молочных зубов имеет пористую структуру и небольшую толщину, поэтому усугубление патологического процесса происходит очень быстро. Сначала появляется белое пятно или полоска, другие симптомы болезни отсутствуют. По мере развития кариеса зуб разрушается, появляются желтые или коричневые пятна, повышенная чувствительность, из-за чего ребенок испытывает дискомфорт во время жевания.</p>
							<p>Впоследствии чувствительность наблюдается на температурные и химические воздействия: зуб может реагировать на холодный воздух, прием кислых напитков или фруктов, сладостей. Через некоторое время появляется острая боль, усиливающаяся в ночное время, а также во время еды.</p>
							<h2 id="a3">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Бутылочный кариес имеет серьезные последствия. Многие родители считают, что лечить молочные зубы бессмысленно, ведь они сменятся на постоянные. В результате болезнь переходит в запущенную форму. Важно понимать, что инфекция может поразить зачатки коренных зубов, которые прорежутся уже с кариесом. Кроме того, патологический процесс на одном молочном зубе быстро распространяется на остальные, появляется множественный кариес. Инфекция может углубиться, поразив пульпу (сосудисто-нервный пучок зуба) и околокорневые ткани. В результате болезнь приводит к преждевременной утрате молочных зубов, дефектам прикуса, нарушению прорезывания постоянных единиц зубного ряда.</p>
							<h2 id="a4">ДИАГНОСТИКА</h2>
							<p>Бутылочный кариес диагностируется детским стоматологом-терапевтом во время визуального осмотра с применением зеркала и зонда. Определить болезнь на стадии мелового пятна специалист может путем высушивания поверхности зуба, стоматоскопии в УФ-свете, а также с помощью витального окрашивания эмали.</p>
							<p>Есть несколько основных критериев диагностики бутылочного кариеса:</p>
							<ul>
							<li>возраст ребенка менее 3&ndash;4 лет;</li>
							<li>ночные кормления грудью или смесью из бутылочки;</li>
							<li>поражение верхних резцов, клыков;</li>
							<li>нарушение гигиены полости рта: нерегулярные или неправильные процедуры.</li>
							</ul>
							<p>В некоторых случаях для постановки диагноза дополнительно требуется рентгеновский снимок. Он позволяет оценить глубину поражения зуба, обнаружить такие осложнения, как периодонтит или пульпит. Если у врача есть основания подозревать гипоплазию эмали или другие виды кариеса, проводится дифференциальная диагностика.</p>
							<h2 id="a5">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Метод лечения бутылочного кариеса у детей выбирается с учетом стадии болезни, возраста ребенка, количества пораженных зубов и других факторов. Сегодня в детской терапевтической стоматологии используется несколько методов:</p>
							<ul>
							<li>1. Реминерализующая терапия. На этапе мелового пятна можно восстановить нормальную структуру эмали без пломбирования. Врач нанесет минеральный состав на зуб, а также назначит средства для домашнего использования. Целью терапии является восстановление нормального минерального баланса и предупреждение дальнейшего разрушения тканей.</li>
							<li>2. Серебрение. К этому методу скептически относится часть детских стоматологов, поскольку он ведет к снижению эстетичности улыбки &mdash; зубы чернеют. К тому же с помощью серебрения сложно гарантированно добиться положительного эффекта. Суть процедуры состоит в нанесении на эмаль 30-процентного раствора нитрата серебра для нейтрализации патогенных микроорганизмов и приостановления разрушения зуба. Используют этот способ на поверхностной стадии развития кариеса. Процедура проводится быстро и безболезненно, но она целесообразна только тогда, когда нет возможности использовать другие методы.</li>
							<li>3. Метод Icon. Это способ лечения бутылочного кариеса без сверления и привычного пломбирования. Применяется на начальной и поверхностной стадии, не предусматривает обезболивания. Врач протравливает патологический участок кислотой, просушивает его воздухом и наносит жидкую пломбу, запечатывающую ткани. Воздействие светом позволяет материалу быстро затвердеть. Этот способ призван восстановить нормальную форму зуба без классического пломбирования, остановить дальнейшее разрушение тканей. Его применяют у пациентов старше 3 лет.</li>
							<li>4. Пломбирование. Средний и глубокий кариес требует пломбирования, без бормашины не обойтись. Лечение в этом случае проводится в обычном порядке: пораженные кариесом ткани удаляются путем высверливания, полость коронки промывается антисептическим средством, затем устанавливается пломбировочный материал &mdash; сегодня чаще используют стеклоиономер. Фтор в составе пломбы постепенно высвобождается, что способствует укреплению зуба.</li>
							</ul>
							<p>В детской стоматологии важно выбрать материал, который будет истираться вместе с краем молочного зуба, чтобы предупредить нарушение смыкания челюстей. Пломбирование предусматривает обезболивание, процедура занимает до 20 минут. Если ребенок не способен высидеть в стоматологическом кресле в течение этого времени, или требуется лечение сразу нескольких зубов, врач может предложить наркоз. Для детей от 1 года, не имеющих противопоказаний, такое решение чаще всего целесообразно, но применение наркоза требует предварительной консультации с педиатром и проведения комплексной оценки состояния здоровья.</p>
							<h2 id="a6">ОСОБЕННОСТИ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Предупредить бутылочный кариес у детей можно при соблюдении следующих рекомендаций:</p>
							<ul>
							<li>тщательное выполнение гигиенических мероприятий: важно чистить зубы с момента появления первых нижних резцов;</li>
							<li>своевременные визиты к детскому стоматологу-терапевту или гигиенисту;</li>
							<li>соблюдение режима кормления, постепенный отказ от ночных прикладываний;</li>
							<li>коррекция диеты: отказ от большого количества углеводов, предпочтение свежим овощам, фруктам, рыбе, мясу, зелени.</li>
							</ul>
							<p>Врачи клиник &laquo;СТОМА&raquo; владеют современными методами лечения бутылочного кариеса. Вы можете привести к нам ребенка и на профилактический осмотр, и на лечение. В своей работе мы используем передовое оборудование и качественные материалы.</p>				
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Вывих зуба: симптомы. Неполный и полный вывих зуба | Группа компаний «СТОМА»</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/vyvih-zuba</link>
<description>Рассказываем о классификации вывихов зуба у взрослых и детей (вывих молочного зуба), симптомах и лечении. Код по мкб 10.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Fri, 17 Jan 2020 19:06:33 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Вывих зуба: симптомы. Неполный вивых зуба</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-zuba#a0" data-turbo="true">Классификация вывихов</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-zuba#a1" data-turbo="true">Причины вывиха зуба</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-zuba#a2" data-turbo="true">Симптомы и проявления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-zuba#a3" data-turbo="true">Диагностика и лечение</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Вывих зуба &mdash; это травма удерживающего его связочного аппарата, в результате которой зуб смещается. Чаще такие травмы наблюдаются на фронтальных зубах верхней челюсти. При отсутствии своевременной помощи могут развиваться осложнения: воспаление пораженных тканей пародонта, некроз пульпы.</p>
							<p>Лечением такой травмы занимаются стоматологи-хирурги, челюстно-лицевые хирурги.</p>
							<h2 id="a0">КЛАССИФИКАЦИЯ ВЫВИХОВ</h2>
							<p>Выделяют три вида вывиха зуба:</p>
							<ul>
							<li>неполный. Зуб находится в лунке, но поворачивается по оси, заметно смещается относительно остальных единиц зубного ряда. Наблюдается подвижность, окружающие ткани могут оставаться сохранными или быть повреждены только частично;</li>
							<li>полный. Соединительная ткань сильно повреждена. Зуб может выпасть или удерживаться в лунке только за счет прикрепления к десне. В ряде случаев в лунке образуется сгусток крови;</li>
							<li>вколоченный. Зуб глубоко входит в лунку, повреждаются окружающие ткани и альвеола. Подвижности нет, зуб прочно зафиксирован в повернутом по оси или наклонном положении. Иногда он полностью скрывается в мягких тканях, что говорит о сильном их повреждении. Есть риск повреждения гайморовых пазух, если речь идет о травме верхней челюсти.</li>
							</ul>
							<h2 id="a1">ПРИЧИНЫ ВЫВИХА ЗУБА</h2>
							<p>Такая травма встречается и в детской, и во взрослой стоматологической практике. Основные факторы, провоцирующие вывих зуба:</p>
							<ul>
							<li>механические повреждения: удар, ДТП, падение на лицо;</li>
							<li>употребление твердых продуктов питания: вывих происходит в результате попадания на зуб твердой частички, например небольшого камешка в крупяной каше, косточки при употреблении рыбы;</li>
							<li>вредные привычки: открывание зубами бутылок, упаковок;</li>
							<li>повреждение связочного аппарата в результате удаления соседнего зуба.</li>
							</ul>
							<p>Однако даже сильные травмы зачастую не могут повлечь таких последствий, если мы говорим о крепких тканях пародонта, отсутствии воспалительных процессов, хорошей работе иммунитета. Зуб крепко фиксируется в лунке, и вероятность вывиха сводится к минимуму. При утрате прочности тканей, изменении их структуры и особенностей эластичности, травму получить намного легче. Поэтому среди предрасполагающих факторов выделяют сахарный диабет, пародонтоз, воспалительные заболевания полости рта.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ И ПРОЯВЛЕНИЯ</h2>
							<p>Признаки вывиха зависят от вида травмы. Симптомы неполного вывиха зуба:</p>
							<ul>
							<li>изменение положения зуба,</li>
							<li>подвижность,</li>
							<li>болезненность, усиливающаяся при механической нагрузке: жевании, плотном смыкании челюстей.</li>
							</ul>
							<p>Зачастую патологическая подвижность зуба приводит к отеку и воспалению участка десны, прилегающего к нему. Человек стремится держать рот полуоткрытым, чтобы не допустить усиления боли. Смещение или поворот зуба заметны визуально.</p>
							<p>При полном вывихе связь зуба с лункой утрачивается полностью. Зуб выпадает, возникает сильное кровотечение. Человек испытывает боль, возникает местное повышение температуры и жжение мягких тканей. Часто в этой ситуации обращение к врачу кажется бессмысленным, ведь зуб уже выпал, но важно помнить: если посетить клинику в срочном порядке, его можно успешно вернуть на место.</p>
							<p>Вколоченный вывих характеризуется снижением высоты зуба (иногда он полностью скрывается в лунке), отеком, кровотечением из десны, сильной болью.</p>
							<h2 id="a3">ДИАГНОСТИКА И ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>Обнаружить эту травму несложно при простом визуальном осмотре, но рентген при вывихе зуба назначается обязательно. Врачу важно оценить характер патологии, убедиться в отсутствии осложнений, например перелома корня. В ряде случаев применяются КТ или ортопантомограмма. Может потребоваться электроодонтодиагностика, чтобы узнать, в каком состоянии находится сосудисто-нервный пучок зуба, и исключить его повреждения. На основе полученной информации определяют метод лечения.</p>
							<p>Удаление зуба показано при любом виде вывиха в тех случаях, когда сильно разрушена костная ткань. Также показано удаление у ребенка молочного зуба, который скоро должен выпасть самостоятельно и смениться на постоянный. Если осложнений нет, врач проведет лечение с целью сохранения единицы зубного ряда.</p>
							<p>При неполном вывихе зуб вправляют в лунку и фиксируют к соседним зубам с помощью гипса или проволочных шин. Их снимают через 6 недель, обычно этого времени достаточно для восстановления нормального кровоснабжения. Чтобы не допустить осложнений, после снятия шин рекомендовано снизить нагрузку на пострадавший зуб. Через несколько месяцев важно пройти повторную рентгенографию для оценки положения зуба и исключения возможных последствий (периодонтита и пр.).</p>
							<p>Если после травмы до момента обращения к врачу прошло несколько суток, может быть задействовано временное пломбирование корневых каналов. Заполнение постоянным материалом выполняется только через несколько месяцев.</p>
							<p>Лечение полного вывиха зуба зависит от того, через какое время после инцидента больной обратился к стоматологу. Если зуб находится во рту, нужно самостоятельно аккуратно вернуть его в лунку и отправиться в клинику. Чем меньше времени зуб находится вне лунки, тем выше вероятность восстановления его функций.</p>
							<p>Выпавший зуб нужно промыть чистой водой. В ситуации, когда вернуть его в лунку не представляется возможным из-за острой боли или эмоционального состояния, следует сохранить зуб в биосовместимой среде: можно использовать аптечный физиологический раствор или молоко. При отсутствии подручных средств допускается перевозка прямо в полости рта, за щекой.</p>
							<p>Если в ходе стоматологического осмотра не обнаружено повреждение кровоснабжения, врач возвращает зуб с сохранной пульпой в лунку. Разрывы и повреждение пульпы являются показаниями для ее удаления, при этом каналы корня пломбируют. Восстановленный зуб укрепляется шинами, в обязательном порядке проводится промежуточный контроль с применением рентгенографии. Если после принятых мер зуб не занял естественное положение, показано снятие шин и его удаление.</p>
							<p>Вколоченный вывих часто самоизлечивается, поскольку зуб стремится вернуться в свое нормальное положение. Но важно регулярно посещать врача для профилактики осложнений.</p>
							<p>То, насколько благоприятным будет прогноз лечения, зависит от нескольких факторов: характер повреждения, состояние общего и местного иммунитета, время, прошедшее от момента травмы до визита в клинику; особенности ухода за полостью рта. Следует регулярно посещать стоматолога в течение нескольких лет после травмы, чтобы предупредить резорбцию (рассасывание) и повреждение окружающих тканей.</p>
							<p>При вывихе зуба вы можете обратиться в клиники &laquo;СТОМА&raquo;. Высококвалифицированные стоматологи с многолетним опытом работы окажут помощь, разъяснят особенности восстановления и дадут рекомендации по предупреждению осложнений травмы. Мы используем современные анестетики и передовое оборудование.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>		

<item turbo="true">
<title>Вывих нижней челюсти – классификация и симптомы. | Группа компаний «СТОМА»</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti</link>
<description>Подробная информация о вывихах нижней челюсти. Симптомы, виды и вправление вывихов. Код по мкб 10.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Wed, 15 Jan 2020 13:21:59 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Вывих нижней челюсти - классификация и симптомы</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a0" data-turbo="true">Причины травмы</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a1" data-turbo="true">Классификация вывихов</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a2" data-turbo="true">Симптоматика</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a4" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a5" data-turbo="true">Особенности реабилитации</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/vyvih-nizhnej-chelyusti#a6" data-turbo="true">Профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Вывих нижней челюсти &mdash; состояние, которое характеризуется сдвигом сустава. Сопровождается нарушением функции височно-нижнечелюстного сустава (ВНЧС). Этой травме больше подвержены женщины ввиду небольшой глубины нижнечелюстной ямки, малого размера сустава, слабости связок. Лечением этой патологии занимаются стоматологи-ортопеды, челюстно-лицевые хирурги. По системе Международной классификации болезней (МКБ-10) этой травме присвоен код S03.0.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ТРАВМЫ</h2>
							<p>Обычно вывих нижней челюсти сопровождается нарушением структуры и функции связочного аппарата и/или деформацией поверхности суставов. Основной причиной вывиха являются неосторожные резкие движения: большая амплитуда движений при открытии рта во время употребления пищи, зевоты, разговора, смеха, чихания.</p>
							<p>Среди других причин отмечают:</p>
							<ul>
							<li>давно перенесенную или свежую травму: механические повреждения, удар по лицу, падение на подбородок;</li>
							<li>некачественное оказание стоматологических или других медицинских услуг, требующих широкого открытия рта: эндоскопические процедуры, обследование ЖКТ;</li>
							<li>заболевания ВНЧС: воспалительные, дегенеративно-дистрофические;</li>
							<li>вредные привычки: открывание зубами бутылок и упаковок, привычка грызть предметы и пр.</li>
							</ul>
							<p>К привычным вывихам могут приводить и общие заболевания:</p>
							<ul>
							<li>ревматоидный или подагрический артрит;</li>
							<li>эпилепсия;</li>
							<li>онкология;</li>
							<li>остеомиелит и др.</li>
							</ul>
							<p>Предрасполагающими факторами являются адентия, скученность зубов и дефекты прикуса, возрастные изменения, гипермобильность ВНЧС. В результате истончается связочный аппарат, что и приводит к вывиху.</p>
							<h2 id="a1">КЛАССИФИКАЦИЯ ВЫВИХОВ</h2>
							<p>Различают полный и неполный вывих. В первом случае связь суставных поверхностей нарушена полностью, суставная сумка находится вне пределов ямки височной кости. Во втором &mdash; контакт нарушен только частично.</p>
							<p>Также вывихи классифицируют на врожденные и приобретенные. Последние могут быть привычными, патологическими и связанными с травмой.</p>
							<p>Разделение на передние и задние вывихи определено направлением смещения головки челюсти. По симметричности нарушения различают одно- и двусторонние вывихи.</p>
							<p>Об острой патологии говорят, если она развивается за короткий промежуток времени &mdash; в течение 5&minus;10 суток. Если прошло более полутора недель до возникновения симптомов, речь идет о хроническом или застарелом вывихе.</p>
							<p>Простой вывих характеризуется только патологией сустава. Если травма сопровождается разрывом кровеносных сосудов, мягких тканей, кожных покровов, она считается осложненной.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМАТИКА</h2>
							<p>Симптомы двустороннего вывиха нижней челюсти следующие:</p>
							<ul>
							<li>постоянное приоткрывание рта, невозможность сомкнуть губы и зубы;</li>
							<li>сухость языка;</li>
							<li>затрудненная речь;</li>
							<li>обильное слюнотечение;</li>
							<li>острая боль в околоушной зоне;</li>
							<li>заметный сдвиг подбородка вперед.</li>
							</ul>
							<p>Врач отмечает напряжение жевательной мускулатуры, выравнивание (уплощение) щек. Попытки пациента сомкнуть рот не заканчиваются успехом, при этом боль усиливается.</p>
							<p>Односторонний вывих имеет те же симптомы. При привычном вывихе возникает треск или характерное пощелкивание.</p>
							<p>В отличие от переднего вывиха, смещение челюсти назад приводит к патологическому закрытию рта. Отсюда &mdash; затруднение процессов дыхания и глотания. Речь также отсутствует. Наблюдается резкая боль в околоушных областях. Пациент занимает вынужденное положение, наклонив голову вперед. Подбородок смещен назад, как и корень языка. Может возникать кровотечение из уха в результате повреждения стенки слухового прохода. Осложненные травмы сопровождаются синяками, отеками, переломом костных тканей.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Рентген при вывихе нижней челюсти &mdash; основной метод диагностики. Несмотря на то что для постановки диагноза достаточно визуального осмотра и пальпации врачом, важно исключить осложнения и уточнить состояние. Рентгенография может быть заменена на КТ.</p>
							<p>На снимке специалист видит пустую суставную впадину и смещение головки челюсти &mdash; такая картина наблюдается при переднем вывихе. Задний вывих характеризуется сдвигом головки кзади, она расположена под нижней костной стенкой слухового прохода. Полученные данные позволяют отличить травму от переломов, трещин и других последствий механического воздействия.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Основная цель лечения &mdash; вправление вывиха и последующая иммобилизация челюсти на срок до 14 суток с помощью повязки. Применяются следующие методы вправления:</p>
							<ul>
							<li>метод Гиппократа. Им владеют и травматологи, и стоматологи-ортопеды. Врач обезболивает ткани, наматывает на руки бинт, обхватывает нижнюю челюсть и давит на костную ткань, смещая подбородок вниз. Уходит избыточное напряжение мускулатуры, происходит сдвиг челюсти в правильном направлении. О том, что техника применена правильно, говорит специфический щелчок &mdash; челюсть встает на место;</li>
							<li>метод Блехмана-Гершуни. Предполагает воздействие на венечные отростки в полости рта: врач оказывает на них давление, направляя вниз, и отводит в сторону, благодаря чему происходит вправление;</li>
							<li>метод Попеску. Чаще применяется при застарелых вывихах. Врач выполняет анестезию, пациент укладывается на кушетку. В полость рта помещают валики из ткани, специалист давит на подбородок пациента, сдвигая его назад и вверх, возвращая сустав в нормальное положение;</li>
							<li>метод Гершуни. Вправление осуществляется путем давления на нижнюю челюсть пальцами снаружи. Врач воздействует на верхушки венечных отростков по направлению кзади и вниз;</li>
							<li>хирургическое вмешательство. Используется только в случае неэффективности консервативных методов. Операция предполагает качественное обезболивание. В скуловой дуге выполняется надрез размером до 2,5 см, выделяется вырезка нижней челюсти. В отверстие вводится крючок и фиксируется за край вырезки. Врач оказывает давление на подбородок рукой, в результате челюсть занимает нормальное положение, а на ткани накладываются швы.</li>
							</ul>
							<p>Хронические вывихи подлежат лечению с помощью протезирования. Это актуально при отсутствии зубов, когда травма возникает даже в процессе зевания. Несъемные или временные ортодонтические конструкции призваны ограничить широкое открывание рта, избавить сустав от нагрузок.</p>
							<p>Лечение привычного переднего вывиха челюсти может осуществляться с помощью аппаратов и шин. Так, аппарат Петросова ограничивает открытие рта. Он представляет собой две коронки на верхних зубах и две на нижних. На коронках закрепляется шарнир, ограничивающий амплитуду движения.</p>
							<p>Привычный вывих нижней челюсти может корректироваться аппаратом Бургонской и Ходоровича. Аппарат также представляет собой четыре коронки для верхней и нижней челюстей &mdash; по две на каждую, к которым припаиваются отрезки иглы. Через отверстие трубок проводят нить из полиамида и завязывают ее, что позволяет ограничить открытие рта. Преимущество такого аппарата состоит в возможности регулирования амплитуды движений путем изменения длины нити.</p>
							<p><i>Важно! Заниматься самостоятельным вправлением или пытаться помочь другому человеку на дому не стоит. Это может повлечь ухудшение состояния, неудачные попытки спровоцируют отек тканей и осложнения. Кроме того, без рентгенографии или компьютерной томографии нельзя точно определить отсутствие осложнений, таких как перелом или трещина. Заниматься вправлением должен только травматолог или стоматолог-ортопед.</i></p>
							<h2 id="a5">ОСОБЕННОСТИ РЕАБИЛИТАЦИИ</h2>
							<p>Своевременное получение врачебной помощи пациентом позволяет дать благоприятный прогноз. В большинстве случаев грамотное вправление и соблюдение сроков обездвиживания челюсти позволяет исключить рецидив. Если проигнорировать рекомендации врача и дать раннюю нагрузку, могут развиться привычные вывихи, тугоподвижность сустава. Иммобилизация состоит в наложении на срок до 14 дней специальной повязки, ограничивающей подвижность челюсти.</p>
							<h2 id="a6">ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Профилактика травмы состоит в следующем:</p>
							<ul>
							<li>контроль амплитуды движений: не стоит слишком широко открывать рот во время еды, зевания, выполнения гигиенических процедур;</li>
							<li>своевременное устранение стоматологических дефектов и заболеваний: протезирование при адентии, лечение воспалительных процессов и пр.;</li>
							<li>предупреждение травм: по возможности отказ от потенциально опасной деятельности.</li>
							</ul>
							<p>Укрепить мышцы и связочный аппарат можно с помощью упражнений. Врач может порекомендовать упражнение на сопротивление: при открытии рта необходимо упереться двумя пальцами под подбородок, а при закрытии &mdash; на него (под нижней губой). Важно также уметь расслаблять челюсть, открывать и закрывать рот, удерживая язык на небе. Это позволяет снять избыточное напряжение мускулатуры.</p>
							<p>К общим профилактическим рекомендациям относят контроль за заболеваниями суставов и системными патологиями. Следует регулярно посещать лечащего врача при эпилепсии, ревматоидном артрите, подагре и пр. Эффективное лечение или приостановление патологических процессов играют большую роль в профилактике вывихов, связанных с поражением суставов.</p>
							<p>Получить первую помощь и врачебные рекомендации при вывихе челюсти вы можете в клиниках &laquo;СТОМА&raquo;. Наши специалисты владеют методами вправления и дадут всю необходимую информацию о лечении и профилактике.</p>
				]]></turbo:content>
</item>		

<item turbo="true">
<title>Галитоз полости рта – причины возникновения и профилактика</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/galitoz</link>
<description>Что такое галитоз, а также причины его возникновения. Методы лечения и профилактика, код по мкб 10 – читайте в данном материале.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 13 Jan 2020 18:48:14 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Галитоз</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/galitoz#a0" data-turbo="true">Причины возникновения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/galitoz#a1" data-turbo="true">Симптомы и проявления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/galitoz#a2" data-turbo="true">Принципы лечения галитоза</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/galitoz#a3" data-turbo="true">Медикаменты и народные средства против галитоза</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/galitoz#a4" data-turbo="true">Меры профилактики</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Галитоз, или halitosis, &mdash; это неприятный запах изо рта. Это не самостоятельное заболевание, а лишь симптом, указывающий на другие патологии. Основной недуг необязательно связан с нездоровьем полости рта &mdash; причиной могут выступать разные болезненные состояния, вызывающие размножение анаэробной микрофлоры. Продуктом их жизнедеятельности выступают сернистые летучие соединения, которые и имеют характерный неприятный запах.</p>
							<p>Следует помнить, что маскировка запаха с помощью мятных леденцов или жевательной резинки &mdash; не лучший выход. Необходимо выявить точные причины, чтобы справиться с проявлением и не только устранить дискомфорт, но и предупредить другие осложнения болезни.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ВОЗНИКНОВЕНИЯ</h2>
							<p>Галитоз бывает общим и местным. В первом случае он связан с дисфункцией внутренних органов, во втором &mdash; с состоянием полости рта. К основным причинам возникновения местного галитоза относят:</p>
							<ul>
							<li>нарушение правил гигиены полости рта, скопление бактериального налета и формирование твердых зубных отложений;</li>
							<li>кариес единичный и множественный &mdash; поверхностный, средний, глубокий;</li>
							<li>стоматит, пародонтит и пародонтоз;</li>
							<li>пульпит, глоссит, хейлит, гингивит;</li>
							<li>альвеолит, периимплантит, перикоронарит и др.</li>
							</ul>
							<p>Это так называемые интраоральные причины. Например, брекеты или ортопедические конструкции должны подвергаться тщательному уходу для профилактики скопления болезнетворной микрофлоры.</p>
							<p>Общий галитоз может быть связан с экстраоральными причинами: заболеваниями дыхательных путей, пищеварительного тракта, дисбактериозом кишечника, болезнями печени, желчного пузыря, почек. Кроме того, он возникает при эндокринных патологиях &mdash; сахарном диабете, тиреотоксикозе. Многие недуги вызывают изменение состава и вязкости слюны, объема ее выработки. Недостаточное увлажнение слизистых способствует уменьшению защитных функций. Если очевидных симптомов стоматологических заболеваний нет, важно обратиться к терапевту или специалисту узкого профиля, чтобы выяснить причину неприятного запаха изо рта. Отдельной категорией причин выступает прием медикаментов, которые вызывают изменения состава слюны или сопровождаются таким побочным действием, как сухость во рту. Распространенные лекарства с таким эффектом &mdash; антибиотики, противовирусные препараты, средства для лечения химических зависимостей, препараты для нормализации сердечного ритма и артериального давления. В связи с этим сухость во рту и связанный с изменением состава слюны галитоз часто встречаются у старших возрастных групп &mdash; пожилых людей, постоянно принимающих много препаратов.</p>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ И ПРОЯВЛЕНИЯ</h2>
							<p>Если галитоз возникает исключительно в утреннее время и проходит после чистки зубов, мы говорим о физиологическом характере симптома. В ночное время уменьшается выработка слюны и активно размножается анаэробная микрофлора. После пробуждения и гигиенических процедур неприятный запах исчезает, и такое состояние &mdash; норма.</p>
							<p>Патологический неприятный запах изо рта наблюдается в том числе после чистки зубов. Он может быть разным, характер галитоза определяется причинами. Так, гнойный запах может наблюдаться при пародонтозе и фарингите, запах ацетона &mdash; при сахарном диабете, обезвоживании, запах аммиака &mdash; при дисфункции печени и диффузном токсическом зобе, кислый запах &mdash; при грибковых поражениях слизистых ротоглотки. Кроме того, предположить причину появления этого признака можно по симптомам, которые сопровождают галитоз:</p>
							<ul>
							<li>кровоточивость десен &mdash; при пародонтите, пародонтозе, афтозном стоматите и др.;</li>
							<li>подвижность зубов, появление зубодесневых карманов &mdash; при пародонтозе;</li>
							<li>белый или желтоватый налет на слизистой полости рта &mdash; при кандидозе, стоматите;</li>
							<li>потемнение участков эмали в области линии десен &mdash; при твердых зубных отложениях;</li>
							<li>увеличение объема десневых сосочков между зубами, рыхлость десен &mdash; при гингивите;</li>
							<li>боль и отек слизистой оболочки языка &mdash; глоссит и др.</li>
							</ul>
							<p>Если других симптомов кроме самого галитоза нет, или присутствуют неспецифические проявления, есть вероятность наличия системных патологий, заболеваний ЖКТ или эндокринных нарушений. Поэтому важно посетить не только стоматолога, но и врача-терапевта.</p>
							<h2 id="a2">ПРИНЦИПЫ ЛЕЧЕНИЯ ГАЛИТОЗА</h2>
							<p>Диагностика галитоза обязательно включает в себя осмотр стоматологом. Это необходимо для подтверждения или исключения стоматологических патологий. Стоматолог-терапевт проведет опрос и осмотр полости рта, порекомендует санацию, если это необходимо. Основными принципами лечения являются:</p>
							<ul>
							<li>профессиональная чистка: удаление твердых зубных отложений и мягкого налета;</li>
							<li>устранение заболеваний полости рта: лечение кариеса, воспалительных заболеваний слизистых оболочек и десен, удаление зубов, не подлежащих восстановлению и пр.;</li>
							<li>соблюдение диеты: отказ от специфических продуктов, коррекция питания;</li>
							<li>соблюдение рекомендации индивидуальной гигиены гигиены: подбор зубной щетки нужной жесткости, подходящей зубной пасты, ополаскивателей, а также обучение пользованию зубной нитью.</li>
							</ul>
							<h2 id="a3">МЕДИКАМЕНТЫ И НАРОДНЫЕ СРЕДСТВА ПРОТИВ ГАЛИТОЗА</h2>
							<p>Медикаментозное лечение местного галитоза опирается на причины. Если источником неприятного запаха были очаги инфекции или кариозные полости, то галитоз проходит самостоятельно после санации полости рта. Справиться с проблемой можно также с помощью антисептиков, они способствуют угнетению патогенной микрофлоры, участвуют в профилактике рецидивов воспалительных заболеваний. Антисептические растворы для полоскания лучше выбирать по рекомендации специалиста.</p>
							<p>Если причиной неприятного запаха выступали инфекционные заболевания десен и слизистых оболочек, врач назначит местные препараты: мази, гели для нанесения или аппликаций. Стоматолог выяснит природу инфекции и назначит препарат с антибактериальным, противовирусным или противогрибковым действием. Комбинированные средства содержат и другие компоненты &mdash; для купирования зуда, жжения, боли и устранения галитоза. При выраженном воспалении может потребоваться системная антибактериальная терапия: антибиотики, фунгицидные медикаменты, мощные противовирусные и иммуномодулирующие средства.</p>
							<p>В случаях, когда галитозу способствуют ортодонтические и ортопедические конструкции, стоматолог-терапевт направит к специалисту узкого профиля. С ортодонтом вы сможете обсудить перспективы выбора альтернативного метода исправления прикуса. Визит к стоматологу-ортопеду необходим для коррекции зубных протезов или конструкций, а также их замены.</p>
							<p>При пародонтозе курс лечения может быть комплексным и довольно сложным, включать в себя удаление поддесневых зубных отложений, шинирование и другие мероприятия. Пародонтолог поможет справиться с основной причиной неприятного запаха изо рта и предупредить осложнения.</p>
							<p>Многие пациенты интересуются, как вылечить галитоз в домашних условиях. Важно помнить, что использование методов народной медицины должно быть согласовано со специалистом, стоматологи не рекомендуют заниматься самолечением. К одним из сравнительно безопасных способов относят полоскания настоями трав. Антисептическим действием обладают отвары ромашки, коры дуба, шалфея. Помните: раствор должен быть теплым, ни в коем случае нельзя полоскать полость рта горячим раствором, это чревато ожогом.</p>
							<p>В качестве народных средств можно прибегнуть к употреблению определенных продуктов, которые способствуют свежести дыхания. К ним относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>яблоки, морковь, груши;</li>
							<li>арбуз, розмарин;</li>
							<li>свежая зелень &mdash; петрушка, мята, базилик.</li>
							</ul>
							<p>Натертый на мелкой терке корень имбиря также способен справиться с неприятными запахами. Учитывайте аллергические реакции при выборе продуктов &mdash; подберите собственный рацион на основе предпочтений и индивидуальных особенностей.</p>
							<h2 id="a4">МЕРЫ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Предупредить развитие галитоза можно поможет профилактика: важно регулярно посещать стоматолога, своевременно лечить заболевания полости рта, дважды в год проходить профессиональную чистку зубов.</p>
							<p>Профилактика галитоза также включает в себя следование рекомендациям индивидуальной гигиены полости рта. К ним относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>подбор зубной щетки с подходящей степенью жесткости щетины. Людям с заболеваниями пародонта &mdash; с мягкой, тем, кто склонен к образованию большого количества мягкого налета &mdash; с жесткой, но только при условии крепкой эмали, отсутствии повышенной чувствительности зубов. Средняя подходит для всех остальных. Менять зубную щетку нужно раз в 1&ndash;3 месяца;</li>
							<li>использование зубной пасты без абразивного эффекта &mdash; чтобы не допустить микроповреждений эмали и не увеличить риск развития заболеваний зубов;</li>
							<li>пользование зубной нитью и ополаскивателем для полости рта после каждого приема пищи;</li>
							<li>отказ от вредных привычек &mdash; курения, употребления спиртного, большого количества чая и кофе;</li>
							<li>употребление достаточного количества воды &mdash; для предупреждения сухости во рту и достаточного увлажнения слизистых оболочек.</li>
							</ul>
							<p>При хронических заболеваниях внутренних органов необходимо уделять внимание профилактике осложнений, принимать терапию согласно рекомендациям врача.</p>
							<p>С проблемой неприятного запаха изо рта вы можете обратиться к стоматологам клиник &laquo;СТОМА&raquo;. Высокая квалификация наших специалистов, а также современное оснащение помогут быстро выявить причину симптома и назначить эффективное лечение.</p>
				]]></turbo:content>
</item>						
			
<item turbo="true">
<title>Гингивит: виды, причины и лечение заболевания</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/gingivit</link>
<description>Все о причинах, симптомах и последствиях гингивита. Эффективные препараты для лечения заболевания и методы профилактики в данной статье.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Fri, 10 Jan 2020 12:54:27 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Гингивит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a0" data-turbo="true">Причины гингивита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a1" data-turbo="true">Симптомы и последствия</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a2" data-turbo="true">Виды гингивита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a4" data-turbo="true">Принципы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a5" data-turbo="true">Препараты для лечения гингивита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gingivit#a6" data-turbo="true">Профилактические меры</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Гингивит &mdash; это воспаление десен, протекающее без нарушения целостности зубодесневого соединения. В отличие от пародонтита в патологический процесс вовлекается только десна. Однако это не уменьшает опасности заболевания &mdash; при отсутствии лечения воспаление может затронуть более глубокие ткани, и тогда появляется риск выпадения зубов.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ГИНГИВИТА</h2>
							<p>Самой частой причиной развития гингивита является неправильная индивидуальная гигиена полости рта. Нарушение правил может состоять в неподходящей технике, нерегулярности чистки зубов, отказе от использования зубной нити и ополаскивателей после приема пищи. В результате между зубами скапливаются частицы пищи, а на поверхности зубов формируется большое количество мягкого налета. Это благоприятная среда для размножения бактерий, что и приводит к воспалительному процессу.</p>
							<p>Мягкий налет, который не удаляется долгое время, со временем минерализуется и затвердевает. Появляется зубной камень &mdash; на нем также активно размножаются патогенные микроорганизмы. Кроме того, острые края твердых отложений травмируют край десны, что снижает местные защитные факторы.</p>
							<p>Есть и другие распространенные местные причины развития гингивита:</p>
							<ul>
							<li>несостоятельные ортопедические, ортодонтические конструкции: брекеты с острыми краями,</li>
							<li>сколы эмали, разрушение зубов и пломб: травмирование слизистых оболочек острыми краями;</li>
							<li>нарушения прорезывания зубовкариес, пульпит, периодонтит, абсцессы и другие заболевания;</li>
							</ul>
							<p>К развитию воспаления десен могут привести системные патологии и определенные состояния. Часто встречающимися являются следующие:</p>
							<ul>
							<li>эндокринные заболевания &mdash; сахарный диабет, Базедова болезнь и др.;</li>
							<li>болезни пищеварительной системы &mdash; гастроэзофагеальный рефлюкс, болезнь Крона, хронический холецистит и т.д.;</li>
							<li>гиповитаминоз, нехватка минералов в связи со строгой диетой или нарушением процессов усвоения питательных веществ;</li>
							<li>прием некоторых лекарственных средств &mdash; антидепрессантов, местных вазоконстрикторов, антибиотиков, комбинированных контрацептивов, бета-адреноблокаторов и др.;</li>
							<li>перенесенные инфекции и оперативные вмешательства;</li>
							<li>половое созревание, беременность, климакс &mdash; изменения гормонального статуса, не связанные с болезнью;</li>
							<li>аллергические реакции на продукты питания, лекарства, средства гигиены;</li>
							<li>вредные привычки.</li>
							</ul>
							<p>Часто встречается комбинация факторов &mdash; сочетание местных и общих причин ослабления иммунных сил. Выяснить точные причины можно только с помощью врача.</p>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ И ПОСЛЕДСТВИЯ</h2>
							<p>Симптомы гингивита определяются стадией. Заболевание может начинаться со следующих проявлений:</p>
							<ul>
							<li>отечность, краснота, рыхлость десен;</li>
							<li>повышение чувствительности тканей, кровоточивость во время чистки зубов и приема пищи из-за хрупкости сосудов;</li>
							<li>болезненность при жевании и прикосновении;</li>
							<li>неприятный запах изо рта.</li>
							</ul>
							<p>По мере развития болезни шейки зубов могут обнажаться, что приводит к росту чувствительности зубов &mdash; становится тяжело принимать горячие и холодные напитки и продукты. Также со временем усиливается боль, может появиться сильное затруднение в пережевывании пищи. Кроме общих симптомов, наблюдаются и специфические, характерные для того или иного вида гингивита.</p>
							<p>Последствия воспаления десен могут быть очень серьезными: патологический процесс часто переходит на связочный аппарат зуба, возникает пародонтит. Это состояние опасно подвижностью зубов и высокой вероятностью их выпадения. Хронический очаг воспаления во рту &mdash; фактор риска развития заболеваний лор-органов.</p>
							<h2 id="a2">ВИДЫ ГИНГИВИТА</h2>
							<p>Гингивит может быть острым и хроническим. В первом случае возникают заметные симптомы. Хронические формы характеризуются стертой симптоматикой, болезненность отсутствует или минимальна. Могут наблюдаться периодические небольшие кровотечения десен при чистке, галитоз. Важно понимать, что для вялотекущего гингивита характерны периодические обострения.</p>
							<p>Воспаление десен классифицируется не только по форме, но и по характеру протекания.</p>
							<h3>Катаральный гингивит</h3>
							<p>Для катарального гингивита характерно покраснение участка десны. Могут возникать зуд и кровоточивость при механическом воздействии, легкая болезненность. Это самый распространенный и простой в лечении вид воспаления. Достаточно часто он выступает начальной стадией развития других форм.</p>
							<h3>Язвенный гингивит</h3>
							<p>Язвенно-некротический гингивит отличается формированием открытых язв, отмиранием участков тканей десны, сильным неприятным запахом изо рта. Одним из типичных симптомов является появление сероватого налета. Заболевание поддается терапии сложнее, при отсутствии своевременной помощи могут появиться гнойные очаги, выраженный некроз.</p>
							<h3>Гипертрофический и атрофический гингивит</h3>
							<p>За язвенно-некротическим следует гипертрофический гингивит &mdash; возникает избыточное разрастание тканей, которые закрывают коронки зубов. Появляется ороговение участков десны.</p>
							<p>Атрофическая форма заболевания, напротив, характеризуется снижением уровня десны, обнажением шеек зубов. Это состояние опасно потерей здоровых зубов.</p>
							<h3>Десквамативный гингивит</h3>
							<p>Этот вид воспаления характеризуется обильным слущиванием эпителия десны. Отличительными признаками служат выраженная краснота, заметные отслаивающиеся участки поверхности слизистых оболочек.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Распознать гингивит можно визуально &mdash; порой достаточно одного осмотра врача. Но следует убедиться в отсутствии более серьезных патологий, поэтому диагностика может включать не только визуальную оценку состояния полости рта, но и другие мероприятия:</p>
							<ul>
							<li>сбор анамнеза, оценка состояния конструкций в полости рта;</li>
							<li>зондирование пародонтальных карманов при их наличии;</li>
							<li>определение подвижности зубов ;</li>
							<li>электроодонтодиагностика для определения состояния пульпы зубов;</li>
							<li>панорамный рентгеновский снимок или прицельная рентгенография &mdash; чтобы исключить периодонтит, периостит и другие патологии глубоких структур, костной ткани челюсти и пр.</li>
							</ul>
							<p>Важно учесть наличие хронических заболеванияй,прием медикаментозных препаратов. Только владея полной информацией, врач может поставить точный диагноз и разработать эффективную схему терапии.</p>
							<h2 id="a4">ПРИНЦИПЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Лечение гингивита начинается с гигиены: профессиональной чистки зубов. Важно удалить мягкие и твердые зубные отложения. Для этого могут быть использованы ручные инструменты, ультразвуковой скалер, порошкоструйный метод. Поддесневые зубные отложения могут быть удалены с помощью аппарата &laquo;Вектор&raquo;.</p>
							<p>Важно устранить очаги инфекции &mdash; запломбировать зубы, пораженные кариесом, пройти эндодонтическое лечение при наличии пульпита, удалить корни зубов, не подлежащие восстановлению и не участвующие в процессе протезирования.</p>
							<p>Необходимо не только уделить внимание причинам болезни, но и снизить влияние вредных факторов:</p>
							<ul>
							<li>отказаться от курения;</li>
							<li>употреблять пищу и напитки только комфортной температуры;</li>
							<li>убрать из рациона острые и копченые блюда, маринады, особенно с уксусом;</li>
							<li>на период лечения стараться есть меньше твердой пищи, чтобы не травмировать рыхлые ткани десен.</li>
							</ul>
							<p>Если источником травм слизистой являются острые края зубов или протезов, врач сразу примет меры для предупреждения дальнейших повреждений или порекомендует обратиться к стоматологу другого профиля &mdash; ортопеду, ортодонту.</p>
							<h2 id="a5">ПРЕПАРАТЫ ДЛЯ ЛЕЧЕНИЯ ГИНГИВИТА</h2>
							<p>Лечение гингивита может включать в себя использование препаратов в разных формах. Ополаскиватели для рта на основе антисептиков позволяют решить сразу две задачи: механически удалить остатки пищи и бактериальный налет, а также доставить активные компоненты в воспаленные ткани. Стоматологи рекомендуют использовать готовые аптечные средства, в каждом конкретном случае специалист назначит лечебный раствор для быстрого облегчения состояния. Готовые составы удобнее в использовании, а концентрация активных компонентов в них известна, это отличает их от народных методов.</p>
							<p>Наиболее востребованными являются ополаскиватели на основе следующих антисептиков:</p>
							<ul>
							<li>хлоргексидин;</li>
							<li>фурациллин;</li>
							<li>хлорофиллипт;</li>
							<li>метронидазол.</li>
							</ul>
							<p>Антисептическими свойствами обладают календула, ромашка, тысячелистник, кора дуба, зверобой. Врачи не рекомендуют готовить спиртовые настои, лучше выбрать отвары. Рецепты предусматривают использование одной чайной ложки сухого сырья на стакан кипятка. Отвар важно остудить до комфортной температуры. Учитывайте и возможные аллергические реакции, отдавайте предпочтение тем травам, на которые ранее не было непереносимости. Необходимо обсудить с врачом возможность использования народных методов.</p>
							<p>Эффективными препаратами для лечения гингивита являются мази и гели. Многокомпонентные местные средства для аппликаций способствуют не только снятию воспаления, но и обладают обезболивающим, противоотечным, противозудным эффектом. Активными компонентами таких лекарств могут быть лидокаин, антибактериальные, противогрибковые вещества, антисептики. Врач подберет гель или мазь с учетом формы и вида гингивита. Так, при язвенном воспалении может быть целесообразно использование регенерирующих средств, а острый катаральный гингивит потребует использования мощного обезболивающего геля.</p>
							<p>При гипертрофическом гингивите может потребоваться хирургическое вмешательство &mdash; простая гингивэктомия. Эта операция предполагает иссечение лишних тканей и наложение повязки, проводится она под местным обезболиванием.</p>
							<h2 id="a6">ПРОФИЛАКТИЧЕСКИЕ МЕРЫ</h2>
							<p>Профилактика воспаления десен состоит в соблюдении домашней гигиены полости рта, а также регулярных профессиональных чистках. Нужно посещать стоматолога два раза в год, своевременно лечить заболевания зубов, заменять старые пломбы и протезы.</p>
							<p>Одним из способов профилактики гингивита является сбалансированный рацион. Важно питаться правильно, выбирать продукты и напитки теплой или комнатной температуры. Не стоит игнорировать важность использования зубной нити, ополаскивателей полости рта после каждого приема пищи.</p>
							<p>Стоматологи клиник &laquo;СТОМА&raquo; знают, как лечить гингивит: накопленный опыт, передовые методы диагностики и терапии в арсенале наших специалистов позволяют оказывать срочную стоматологическую помощь пациентам и разрабатывать эффективные схемы лечения.</p>				
				]]></turbo:content>
</item>		

<item turbo="true">
<title>Гиперестезия – что это – причины повышенной чувствительности зубов</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/giperesteziya</link>
<description>Разбираемся, что такое гиперестезия, а также в ее причинах. Советы и рекомендации по лечению повышенной чувствительности зубов.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 17:55:08 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Гиперестезия</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/giperesteziya#a0" data-turbo="true">Причины гиперестезии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/giperesteziya#a1" data-turbo="true">Как проявляется повышенная чувствительность</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/giperesteziya#a2" data-turbo="true">Классификация гиперестезии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/giperesteziya#a3" data-turbo="true">Возможные осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/giperesteziya#a4" data-turbo="true">Особенности гиперестезии зубов</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Гиперестезия &mdash; это повышенная чувствительность зубной эмали к химическим, механическим и температурным воздействиям. Неприятная реакция может возникать на кислую пищу &mdash; фрукты, ягоды, а также на горячие и холодные продукты, напитки. Болезненность может появиться в процессе жевания и прикосновения к эмали зубной щеткой.</p>
							<p>В МКБ-10 этому состоянию присвоен код К 03.8. Важно понимать, что часто гиперестезия зубов не является самостоятельным заболеванием, а возникает вследствие развития тех или иных патологий.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ГИПЕРЕСТЕЗИИ</h2>
							<p>Повышенная чувствительность зубов может быть вызвана следующими причинами:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>механические повреждения эмали &mdash; использование пасты с крупными абразивными частицами или щетки с жесткой щетиной, чрезмерное надавливание при чистке зубов;</p>
							</li>
							<li>
							<p>частое воздействие кислот &mdash; употребление натуральных соков, газировки, кислых фруктов;</p>
							</li>
							<li>
							<p>стоматологические заболевания, при которых нарушается структура эмали: кариес, клиновидный дефект, эрозии эмали;</p>
							</li>
							<li>
							<p>обнажение шеек зубов в связи с опущением десны, неправильным прикусом, воспалительными заболеваниями мягких тканей, пародонтозом, авитаминозом и пр.;</p>
							</li>
							<li>
							<p>влияние ионизирующей радиации &mdash; работа на вредном производстве, лучевая терапия и др.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Гиперестезия может носить временный характер. Например, появляться после снятия зубного камня или профессионального отбеливания зубов повышенная чувствительность может возникать в течение первых 3 дней.</p>
							<p>Существуют и другие факторы, способствующие развитию симптома. К ним относят курение, сухость во рту, связанную с системными и эндокринными заболеваниями, а также патологии, при которых часто возникает рвота.</p>
							<h2 id="a1">КАК ПРОЯВЛЯЕТСЯ ПОВЫШЕННАЯ ЧУВСТВИТЕЛЬНОСТЬ</h2>
							<p>Гиперестезия зубов проявляет себя кратковременной болью при воздействии раздражителя. Болевой приступ обычно длится от 10 до 30 секунд. В качестве раздражителя могут выступать горячая и холодная пища, кислые и сладкие продукты, вдыхание холодного воздуха ртом и даже чистка зубов. В некоторых случаях ответ появляется только на один тип раздражителя. Ощущения возникают регулярно при каждом воздействии провоцирующего фактора.</p>
							<p>Интенсивность боли может быть разной &mdash; от легкого дискомфорта до невозможности чистить зубы или нормально принимать пищу. Симптом доставляет немало неудобств и снижает качество жизни, в некоторых случаях вынуждает отказаться от привычных блюд, например, есть только слегка подогретые блюда.</p>
							<p>Наиболее тяжелые симптомы возникают при недоразвитии эмали, клиновидном дефекте, кариесе, повышенной стираемости. Обычно твердые ткани сильно истираются на жевательных поверхностях зубов.</p>
							<p>Гиперчувствительность может возникать у одного, нескольких или всех зубов в зависимости от причин. Так, при единичном кариесе повышенную чувствительность будет иметь только один зуб, а при облучении или прогрессирующей эрозии эмали симптом распространится на все единицы зубного ряда.</p>
							<h2 id="a2">КЛАССИФИКАЦИЯ ГИПЕРЕСТЕЗИИ</h2>
							<p>По распространенности гиперчувствительность зубов может быть ограниченной или генерализованной. В первом случае проблема затрагивает только один или несколько близко расположенных зубов. Во втором речь идет о большем количестве или всех зубах сразу.</p>
							<p>По степени выраженности выделяют три степени тяжести состояния:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>первая &mdash; боль в ответ на температурное воздействие;</p>
							</li>
							<li>
							<p>вторая &mdash; боль при воздействии холода, горячей, сладкой, кислой, горькой пищи;</p>
							</li>
							<li>
							<p>третья &mdash; боль в ответ на все виды раздражителей, в том числе прикосновение зубной щетки.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Интенсивность неприятных ощущений зависит от индивидуальной восприимчивости.</p>
							<h2 id="a3">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Гиперестезия зубов может стать причиной ухудшения психоэмоционального состояния человека. Она чревата появлением или усугублением нервно-психических заболеваний, нарушений работы желудочно-кишечного тракта. Боль нередко препятствует полноценному питанию и вынуждает отказаться от привычных блюд.</p>
							<p>Одним из самых явных осложнений повышенной чувствительности становится пульпит &mdash; воспаление нервно-сосудистого пучка зуба. Постоянное раздражение нервных волокон может привести к нарушению компенсаторных возможностей организма. Обычно до развития пульпита проходит от полугода до года. Это редкое осложнение, но его появление требует более сложного вмешательства &mdash; удаления пульпы, эндодонтического лечения.</p>
							<p>Иногда гиперестезия может быть предвестником или единственным симптомом развития некоторых заболеваний зубов. Так, развитие клиновидного дефекта может начинаться с повышения чувствительности. Поэтому важно обратиться с этой проблемой к врачу, чтобы выяснить точные причины и предупредить развитие осложнений.</p>
							<h2 id="a4">ОСОБЕННОСТИ ГИПЕРЕСТЕЗИИ ЗУБОВ</h2>
							<p>Диагностика включает осмотр стоматолога и подбор комплекса методов обследования в зависимости от предположений врача. Так, может быть задействована рентгенография, электроодонтодиагностика и др.</p>
							<p>Лечение гиперестезии зубов направлено на устранение выявленных причин, а также снижение скорости течения жидкости в дентинных канальцах. Это возможно с помощью нескольких способов:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>Закупорка микропор твердых тканей зуба десенситайзерами &mdash; специальными препаратами, уменьшающими чувствительность.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Уменьшение отверстий микропор с помощью минерализующих препаратов, например, гелей на основе фтора и кальция. Реминерализация зубов позволяет достичь нужного результата, а также является частью профилактики кариеса и других заболеваний.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Уменьшение или закрытие дентинных канальцев путем воздействия лазерным лучом.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Важно понимать, что гиперестезия, возникшая на фоне пародонтоза и оголения шеек зубов, потребует серьезных вмешательств. В этом случае проводится комплекс мер по лечению пародонтоза. Иногда требуется операция по восстановлению нормального уровня десен.</p>
							<p>Если симптом вызван нарушением прикуса, выполняется ортодонтическое лечение. При развитии кариеса врач проведет удаление кариозных тканей и последующее пломбирование. При обнаружении пульпита предстоит эндодонтическое лечение &mdash; удаление пульпы и пломбирование каналов корня, воссоздание нормальной формы коронковой части зуба.</p>
							<p>Врач назначит подходящее средство с учетом степени тяжести симптома. Сегодня широко используются гели, зубные пасты, ополаскиватели, лак и другие формы препаратов. Могут быть применены электрофорез, витаминотерапия и другие вспомогательные способы.</p>
							<p>Лечением гиперестезии успешно занимаются стоматологи клиники &laquo;СТОМА&raquo;. Мы предлагаем квалифицированную помощь в случаях любой сложности. Записаться на прием к опытному врачу вы можете по телефону или с помощью онлайн-формы на сайте.</p>			
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Гипоплазия эмали – что это такое и как лечить</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/gipoplaziya</link>
<description>В данном материале разберем, что такое гипоплазия эмали, ее симптомы, а также лечение у взрослых и детей.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 18:22:16 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Гипоплазия зубной эмали</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/gipoplaziya#a0" data-turbo="true">Причины</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gipoplaziya#a1" data-turbo="true">Характерная симптоматика</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gipoplaziya#a2" data-turbo="true">Виды, особенности гипоплазии зубов</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gipoplaziya#a3" data-turbo="true">Тактика лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/gipoplaziya#a4" data-turbo="true">Профилактические мероприятия</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Гипоплазия &mdash; это врожденная некариозная патология зубов, при которой наблюдается частичное либо полное отсутствие эмали. Состояние характеризуется изменением внешнего вида зубных единиц: на них появляются депигментированные или белые пятна, углубления, бороздки.</p>
							<p>Гипоплазия связана с неправильным строением твердых зубных тканей. Патологическое недоразвитие эмалевого слоя нередко сопровождается стремительным кариесом и повышенной чувствительностью зубов.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ</h2>
							<p>Гипоплазия зубов возникает из-за нарушения метаболизма в организме плода на стадии внутриутробного развития, а также при воздействии негативных внешних факторов. У детей гипоплазия нередко вызвана:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>резус-конфликтом между матерью и ребенком;</p>
							</li>
							<li>
							<p>инфекционными заболеваниями, ОРВИ, перенесенными матерью в период беременности;</p>
							</li>
							<li>
							<p>токсикозами, гестозами, родовыми травмами, преждевременными родами;</p>
							</li>
							<li>
							<p>несбалансированным питанием матери, приемом лекарственных препаратов при вынашивании ребенка.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Аномалии развития эмали детских зубов зачастую возникают на фоне рахита, энцефалопатии, атопического дерматита. Гипоплазия поражает и постоянные зубы: нарушения появляются при формировании зачатков постоянных зубных единиц.</p>
							<p>Причины зубных патологии у подростков и взрослых:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>травмы челюстно-лицевой области;</p>
							</li>
							<li>
							<p>эндокринные заболевания, малокровие;</p>
							</li>
							<li>
							<p>патологии органов пищеварения, мочевыделительной или нервной системы.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Также на состояние зубов влияет недостаток витаминов и микроэлементов, применение лекарств тетрациклинового ряда, избыточное содержание фтора в питьевой воде и другие факторы.</p>
							<h2 id="a1">ХАРАКТЕРНАЯ СИМПТОМАТИКА</h2>
							<p>К основным симптомам патологии относится изменение цвета эмали: на внешней поверхности появляются белые пятна. Такие перемены не вызывают неприятных ощущений. Кроме того, поверхность зубов в области пораженных участках гладкая, непигментированная.</p>
							<p>Для более тяжелых форм гипоплазии характерно наличие выраженных углублений. На начальных этапах очаги поражения имеют естественный оттенок, но с течением времени они пигментируются. Иногда на таких зубах можно заметить глубокие бороздки, расположенные горизонтально или вертикально. Несмотря на гиперпигментированность отдельных участков целостность эмали не нарушается.</p>
							<p>Для аплазии (полного отсутствия эмали) характерен болевой синдром при контакте с каким-либо раздражителем. Помимо этого, аплазия связана с недоразвитием дентина. Это приводит к тому, что зубы постепенно начинают менять форму.</p>
							<h2 id="a2">ВИДЫ, ОСОБЕННОСТИ ГИПОПЛАЗИИ ЗУБОВ</h2>
							<p>По клиническим проявлениям выделяют несколько форм патологии:</p>
							<ol>
							<li>
							<p><strong>Эрозивная</strong>. На поверхности зубных единиц появляются дефекты овальной или круглой формы. Повреждения бывают разных размеров. Нередко они покрыты тонким слоем эмали, а внутри углублений можно увидеть дентин.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Волнистая</strong>. Появление множественных горизонтальных линий на внешней поверхности зубов.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Пятнистая</strong>. Сама структура эмали не меняется, но на ней появляются белые или желтоватые пятна.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Бороздчатая</strong>. Борозды различной глубины, параллельные режущему краю зуба.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Апластическая</strong>. Практически полное отсутствие зубной эмали &mdash; ей покрыты лишь небольшие участки зубов.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Смешанная</strong>. Сочетание нескольких форм, например, эрозивной и волнистой.</p>
							</li>
							</ol>
							<p>По степени выраженности заболевание бывает системным и местным. В первом случае эрозивная патология поражает множество зубов на верхней и нижней челюсти. Во втором &mdash; поражения носят точечный характер и появляются на одном или двух зубах.</p>
							<h3>Системная гипоплазия</h3>
							<p>Патологические изменения системного характера отражаются на форме зубных единиц. Их классифицируют на несколько типов:</p>
							<ol>
							<li>
							<p><strong>Зубы Гетчинсона</strong>. Аномалия затрагивает центральные верхние резцы &mdash; при патологии они имеют бочкообразную форму. На режущем крае наблюдается полукруглая выемка.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Зубы Пфлюгера</strong>. Как правило, изменениям подвержены постоянные моляры. Они имеют бочкообразную форму и плохо развитую жевательную поверхность. По форме моляры Пфлюгера очень похожи на конусы.</p>
							</li>
							<li>
							<p><strong>Зубы Фурнье</strong>. Зубные единицы выглядят как при симптоме Гетчинсона, но внизу нет характерных выемок.</p>
							</li>
							</ol>
							<h3>Местная гипоплазия</h3>
							<p>Локальная гипоплазия зубной эмали возникает из-за проблем с молочными зубами, воспалительных процессов при формировании зачатков постоянных зубов, механических травм челюсти, инфекций. Патология часто проявляется в виде неглубоких полосок либо пятен.</p>
							<h2 id="a3">ТАКТИКА ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Гипоплазия эмали молочных или постоянных зубов имеет необратимый характер. Поэтому все терапевтические мероприятия направлены на защиту измененных участков зубного ряда и восстановление эмалевого покрытия. Слабовыраженная патология не нуждается в специальном лечении, а требует лишь постоянного наблюдения. В большинстве случаев человек не испытывает болей: некариозные изменения зубных тканей не мешают в повседневной жизни.</p>
							<p>При тяжелых формах гипоплазии, к примеру, глубоких поражениях эмали или обширных пятнах проводится специальная терапия. Без своевременного лечения существует риск развития различных осложнений:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>пульпита, периодонтита;</p>
							</li>
							<li>
							<p>аномалий прикуса;</p>
							</li>
							<li>
							<p>патологической стираемости;</p>
							</li>
							<li>
							<p>повышенной чувствительности зубов.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Гипоплазия также может привести к разрушению дентина и полной потере зубов. Существует несколько методик устранения проявлений гипоплазии. Лечебная тактика подбирается стоматологом в зависимости от тяжести патологии. Врач учитывает состояние зубных тканей пациента.</p>
							<h3>Реминерализация</h3>
							<p>Реминерализирующая терапия предусматривает насыщение эмали зубов фторидом, кальцием. Искусственную минерализацию проводят с помощью стоматологических гелей, паст, лаков и других средств. Лечение можно проводить в клинике или дома.</p>
							<p>Реминерализация в условиях клиники состоит из нескольких этапов:</p>
							<ol>
							<li>
							<p>Профессиональная гигиена полости рта.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Нанесение восстанавливающего геля.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Покрытие фторсодержащим составом при помощи каппы или кисти.</p>
							</li>
							</ol>
							<p>Частоту проведения процедур, тип препарата стоматолог подбирает индивидуально. Помимо этого, врач часто назначает прием витаминов и минералов внутрь в качестве дополнительной поддержки организма.</p>
							<h3>Отбеливание</h3>
							<p>Отбеливание проводят после профессиональной гигиены, реминерализирующей терапии. Такой метод эффективен, если дефекты расположены в поверхностных слоях эмали или наблюдается незначительное помутнение эмалевого слоя. Наиболее выраженный результат дает химическое отбеливание.</p>
							<p>При сильных поражениях эмалевого слоя и многочисленных очагах гипоплазии химическое отбеливание растворами пероксида карбамида, перекиси водорода противопоказано.</p>
							<h3>Пломибирование и протезирование</h3>
							<p>Пломбирование применяют при выраженных эрозивных углублениях, а также смешанных формах гипоплазии, когда нарушена целостность зубных единиц. Для восстановления зубов используют композитные материалы. В некоторых случаях вестибулярную поверхность закрывают винирами. Такая методика помогает придать зубам эстетичный вид и предотвратить их разрушение.</p>
							<p>Протезирование применяют при сильных повреждениях эмали молочных или постоянных зубов. Коронки помогают сохранить здоровье, а также эстетику зубного ряда. Установка коронок при гипоплазии в детском возрасте способствует формированию правильного прикуса и развитию нормальной дикции.</p>
							<p>В зависимости от степени поражения, состояния мягких и твердых тканей может потребоваться удаление пораженного зуба с последующей имплантацией.</p>
							<h2 id="a4">ПРОФИЛАКТИЧЕСКИЕ МЕРОПРИЯТИЯ</h2>
							<p>Чтобы предотвратить появление патологии, нужно:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>следить за рационом. Это касается женщин во время беременности, а также детей. Пища должна содержать кальций, витамины группы B, а также A, D, E;</p>
							</li>
							<li>
							<p>проводить профилактику стоматологических заболеваний, травм молочных зубов у детей;</p>
							</li>
							<li>
							<p>вести здоровый образ жизни, соблюдать гигиену полости рта. Приучать ребенка ухаживать за зубами с раннего возраста;</p>
							</li>
							<li>
							<p>своевременно лечить/удалять молочные зубы с хроническими апикальными воспалениями. Воспалительные процессы в тканях временных зубов могут вызвать гипоплазию постоянных.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Немаловажным фактором предупреждения гипоплазии является ранняя диагностика. Важно посещать стоматолога не реже раза в год. Регулярные осмотры у детского стоматолога рекомендуется проходить с 12 месяцев.</p>
							<p>Гипоплазия вызывает не только эстетические дефекты, но и может спровоцировать более серьезные патологии зубов и челюсти. Поэтому этот порок эмали нужно лечить.</p>
							<p>Клиники &laquo;СТОМА&raquo; в Санкт-Петербурге предлагают современные методы лечения гипоплазии у детей и взрослых. Запишитесь на консультацию к стоматологу по телефону или с помощью стандартной формы на сайте.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Глоссалгия – причины, симптомы и лечение</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/glossalgiya</link>
<description>Чем лечить глоссалгию, в чем она проявляется и каковы ее симптомы – разбираемся в данном материале.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 18:39:49 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Глоссалгия</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a0" data-turbo="true">Причины глоссалгии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a1" data-turbo="true">Проявления глоссалгии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a2" data-turbo="true">Возможные осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a4" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/glossalgiya#a5" data-turbo="true">Прогноз и профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Глоссалгия &mdash; заболевание, которое заключается в появлении болей и чувство жжения языка при отсутствии явных причин и других клинических проявлений на слизистых оболочках. Иногда похожие симптомы распространяются и в области губ, неба или всей слизистой полости рта. Этому заболеванию чаще подвержены женщины среднего и пожилого возраста, у мужчин оно встречается в несколько раз реже.</p>
							<p>В отличие от других заболеваний, при глоссалгии не наблюдается органических причин появления болей. Несмотря на то что пациенты часто отмечают развитие болевого синдрома после травм, последние могут выступать только пусковым фактором. Болезнь стоит отличать от глоссита &mdash; воспалительного заболевания, при котором кроме болей и жжения наблюдаются внешние изменения слизистых оболочек: краснота, изъязвления, выраженный налет и пр.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ГЛОССАЛГИИ</h2>
							<p>Многие пациенты с глоссалгией связывают появление симптома с травмой языка острыми краями пломб или зубами со сколом эмали, а также неправильно установленными коронками и протезами. Чаще заболевание появляется после расстройств работы вегетативной нервной системы. По мере развития заболевания оно становится хроническим.</p>
							<p>Это функциональное нарушение, которое не имеет органических причин. Исследователи связывают его появление и с заболеваниями желудочно-кишечного тракта. Чаще всего встречается сочетание нарушений нервной системы, сосудистых поражений и болезней пищеварительной системы. Стимулирующим фактором могут быть заболевания, приводящие к снижению чувствительности тканей или меняющие ответ на воздействие механических раздражителей.</p>
							<p>Также глоссалгии могут развиваться на фоне следующих заболеваний:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>ишемический и геморрагический инсульт;</p>
							</li>
							<li>
							<p>энцефалиты любого происхождения;</p>
							</li>
							<li>
							<p>нейросифилис.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Усугубляющими факторами могут выступать гиповитаминоз, нехватка железа, минералов, эндокринные заболевания, инфекции и аутоиммунные патологии. Влияет на заболевание и прием некоторых лекарственных средств &mdash; препаратов химиотерапии, антигистаминных средств и др.</p>
							<p>Исследования показывают, что болезнь может быть одним из признаков висцеро-рефлекторного бульбарного синдрома, при котором поражаются блуждающий и языкоглоточный нервы. Нарушения передачи нервных импульсов становятся причиной глоссалгии, поскольку приводят к появлению ложных ощущений. А внешние раздражители могут лишь усиливать симптом, что и объясняет высокую частоту болезни у людей с протезами и коронками.</p>
							<h2 id="a1">ПРОЯВЛЕНИЯ ГЛОССАЛГИИ</h2>
							<p>При этом заболевании пациенты отмечают чувство жжения, покалывания, зуд, саднение в области языка. Неприятный симптом может появляться время от времени или беспокоить постоянно. Некоторые пациенты связывают эти проявления с приемом острой пищи.</p>
							<p>Косвенными симптомами выступают сухость в полости рта, утомляемость во время разговора. Стоит отметить, что при переутомлении и нервном возбуждении симптомы становятся более выраженными. Иногда симптомы глоссалгии проявляют себя лишь в определенных ситуациях, например, перед важным мероприятием. Во время приема пищи проявления недуга могут становиться менее выраженными вплоть до полного отсутствия.</p>
							<p>Чувство жжения и покалывания чаще распространяется на боковые участки и кончик языка. На спинке и корне языка они возникают значительно реже. Боль носит распространенный характер, выраженного очага нет, а локализация может быстро меняться. Симптом может исчезать и появляться уже на другом участке.</p>
							<p>Важно учесть, что видимые изменения слизистой оболочки языка и полости рта отсутствуют. Только у части людей, страдающих этим заболеванием, может возникать отечность или налет на языке, гипертрофия языковых сосочков. Варикозное расширение вен языка характерно для пожилых пациентов.</p>
							<p>У многих людей, страдающих глоссалгией, отмечаются симптомы депрессии. Иногда наблюдаются возбудимость, повышенная тревожность, мнительность. Очень многие страдают боязнью развития онкологических и других тяжелых заболеваний, а недуг сопровождается нарушениями сна, болями в области грудной клетки и др.</p>
							<h2 id="a2">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Это заболевание не угрожает здоровью, но значительно снижает качество жизни. Если игнорировать неприятный симптом, глоссалгия может стать хронической. Ее симптомы будут возникать время от времени, усугубляя нестабильное психоэмоциональное состояние. На фоне болей могут развиваться тревожность, нарушения пищевого поведения, сна, нервозность, фобии. По мере ухудшения состояния лечением должен заниматься не только стоматолог, но и другие специалисты &mdash; невролог, психиатр или психотерапевт.</p>
							<p>Длительно сохраняющийся симптом может стать причиной вынужденных ограничений в питании, что может сказаться на общем состоянии здоровья и стать причиной авитаминозов, снижения массы тела, нехватки минералов.</p>
							<p>К возможным осложнениям относят и воспалительные заболевания полости рта. Например, нехватка слюны может привести к афтозному стоматиту, а при воздействии неблагоприятных факторов или травмах вероятность глоссита, гингивита и других недугов возрастает.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Важно отличать глоссалгию от органических заболеваний языка, которые развиваются в результате травм, невралгий и невритов. Также врач убедится в отсутствии дефектов прикуса. Главным диагностическим критерием глоссалгии выступает несоответствие ощущений интенсивности воздействия. К тому же видимые изменения языка и слизистых практически полностью отсутствуют.</p>
							<p>При травмах боль имеет четкую локализацию, не распространяется за границы очага поражения. При невралгиях ощущения возникают кратковременно, в области иннервации нерва. При невритах боли чаще всего появляются только с одной стороны, а также сопровождаются нарушениями чувствительности.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Лечение глоссалгии начинается с санации полости рта: врач назначит лечение кариеса, замену неправильно установленных протезов, а также замену пломб, срок годности которых истек. Изготовление новых протезов позволяет сформировать правильную высоту прикуса. Также одновременно с этим необходимо посетить других специалистов узкого профиля &mdash; невролога, эндокринолога, психотерапевта и пр.</p>
							<p>Основная тактика лечения заключается в воздействии на звенья болевого симптома. Так, врач может назначить прием препаратов брома, железа, транквилизаторы, седативные препараты. Могут быть рекомендованы витамины группы В, блокады язычного нерва, которые помогают восстановить его нормальную функцию.</p>
							<p>При сухости слизистых оболочек и недостаточном слюноотделении врач назначит раствор витамина А или другое средство для увлажнения и стимуляции выработки слюны.</p>
							<p>В качестве дополнения к основному курсу лечения могут быть использованы рефлексотерапия и физиотерапевтические методы. Если присутствует мнительность, повышенная тревожность, депрессия, то показана работа с психотерапевтом.</p>
							<p>К общим рекомендациям относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>Щадящая диета &mdash; прием мягкой пищи, отказ от кислого, соленого, жирного, специй и приправ.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Нормализация неврологического статуса при необходимости. По назначению невролога или психиатра возможен прием антидепрессантов, противотревожных средств, ноотропов, препаратов для улучшения сна.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Психотерапия по показаниям. В ряде случаев удается достичь хороших результатов с помощью краткосрочной или долгосрочной психотерапии.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Важно быть внимательным к своему психоэмоциональному состоянию. Могут быть рекомендованы методы релаксации, развитие стрессоустойчивости, дыхательная гимнастика для приведения психологического состояния в равновесие.</p>
							<h2 id="a5">ПРОГНОЗ И ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Лечение глоссалгии имеет благоприятный прогноз при своевременном обращении к врачу. Чтобы не спровоцировать повторное развитие болезни, лучше придерживаться мягкой диеты. Основными рекомендациями выступают следующие:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>отказаться от слишком соленой и острой пищи;</p>
							</li>
							<li>
							<p>исключить из рациона твердые продукты;</p>
							</li>
							<li>
							<p>ограничить употребление алкоголя;</p>
							</li>
							<li>
							<p>ограничить кислые соки и фрукты.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Основу рациона должны составлять каши, перетертая пища, овощные салаты, отварное или приготовленное на пару мясо, кисломолочные продукты.</p>
							<p>Также большое значение в профилактике глоссалгии имеет своевременная замена пломб и ортопедических конструкций, лечение кариеса и устранение сколов эмали. Посещайте стоматолога регулярно для профилактических осмотров и следуйте его рекомендациям.</p>
							<p>При получении травмы языка постарайтесь сразу санировать полость рта. Уделите внимание прикусу: исправление дефектов положения зубов и соотношения челюстей возможно в любом возрасте.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Гранулема зуба – что это такое и как лечить гранулематозное воспаление</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/granulema-zuba</link>
<description>В данном материале мы расскажем о том, что такое гранулема, каковые ее симптомы и как ее лечить.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 18:50:04 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Гранулема зуба</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a0" data-turbo="true">Причины развития патологии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a1" data-turbo="true">Симптомы гранулемы и осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a2" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a3" data-turbo="true">Консервативное лечение</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a4" data-turbo="true">Хирургическое лечение</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/granulema-zuba#a5" data-turbo="true">Особенности профилактики</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Гранулема зуба &mdash; это воспалительное образование на верхушке корня. Оно представляет собой разрастание грануляционной ткани. Гранулема формируется в результате действия защитных механизмов, при которых организм локализует очаг инфекции и стремится изолировать его от остальных тканей. По МКБ-10 болезни присвоен код К04.5.</p>
							<p>Обычно гранулема образуется на фоне воспаления нервно-сосудистого пучка &mdash; пульпы. При отсутствии лечения пульпита воспаляется ее корневая часть, а инфекция выходит за пределы зуба, в околокорневые ткани. В результате формируется своего рода мешочек, заполненный продуктами распада погибших клеток.</p>
							<p>Гранулемой считается образование размером до 0,5 см, но оно может расти, при этом по мере увеличения трансформируется в кистогранулему, размер которой достигает 1 см. При диаметре более 10 мм мы говорим о кисте корня зуба. В гранулеме нет полости, это участок тканей, окруженный капсулой. За счет последней гранулема прочно прикрепляется к верхушке корня зуба.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ РАЗВИТИЯ ПАТОЛОГИИ</h2>
							<p>Есть две причины развития гранулем на корне зуба.</p>
							<p><strong>1. Невылеченный пульпит.</strong><span>&nbsp;</span>Развитие кариеса приводит к появлению глубокой полости в зубе. Патогенные микроорганизмы попадают в пульпу, она воспаляется, появляется сильная боль. Отсутствие врачебной помощи приводит к постепенному отмиранию пульпы. Бактерии проникают за пределы зуба через корневые каналы. У верхушки корня появляется очаг воспаления. Мы говорим о периодонтите.</p>
							<p>Глубокая кариозная полость в этом случае наблюдается не всегда. Воспаление может развиваться внутри, при появлении вторичного кариеса под пломбой.</p>
							<p><strong>2. Некачественное эндодонтическое лечение.</strong><span>&nbsp;</span>Гранулема может развиваться у корня зуба, в котором раньше проводилось пломбирование каналов корня. Обычно наблюдается недопломбирование: врач заполнил каналы материалом не до конца. В оставшихся пустотах развиваются болезнетворные бактерии, а окружающие корень ткани реагируют воспалением.</p>
							<p>Эти причины вызывают большую часть случаев образования гранулемы. Но есть и другие, менее распространенные:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>некачественное ортодонтическое лечение;</p>
							</li>
							<li>
							<p>перенесенная травма зуба;</p>
							</li>
							<li>
							<p>другие воспалительные заболевания &mdash; тонзиллит, абсцесс и др.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>В последнем случае инфекция попадает в ткани с током крови или лимфы.</p>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ ГРАНУЛЕМЫ И ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Симптомы гранулемы зуба неспецифичны. Часто пациент не подозревает о заболевании, поскольку признаки могут отсутствовать вовсе. Обычно зуб не беспокоит, но периодически возникает умеренная боль при надкусывании, употреблении горячих напитков или пищи. Такие симптомы свойственны всем формам периодонтита.</p>
							<p>Стоит отметить, что время от времени заболевание может обостряться. Например, при переохлаждении, инфекционном заболевании, перенесенной операции &mdash; во всех случаях, когда снижаются защитные силы организма. При обострении появляются следующие симптомы:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>острые боли, усиливающиеся при надкусывании, плотном смыкании челюстей;</p>
							</li>
							<li>
							<p>отечность десны в проекции верхушки корня;</p>
							</li>
							<li>
							<p>боль в десне при касании.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Обострение может проходить самостоятельно, а болезнь возвращается в хроническую форму. Но иногда воспаление развивается до появления гнойного содержимого в тканях &mdash; периостита или флюса.</p>
							<p>Воспаление может стать причиной резорбции или рассасывания участка костной ткани челюсти. Появление гнойных осложнений опасно своими последствиями: от утраты зуба и поражения окружающих единиц до расплавления тканей и сепсиса. Поэтому важно получить своевременную помощь врача. Лечением гранулем зуба занимается стоматолог-терапевт, а если потребуется удаление, нужно обратиться к стоматологу-хирургу.</p>
							<h2 id="a2">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Гранулематозное воспаление можно обнаружить только на рентгеновском снимке. Оно имеет вид затемнения у верхушки корня. Стоматолог проведет осмотр и ряд проб, после чего направит на прицельный снимок зуба. Снимок поможет не только поставить точный диагноз, но и увидеть размеры гранулемы, дифференцировать ее с другими формами периодонтита.</p>
							<h2 id="a3">КОНСЕРВАТИВНОЕ ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>При гранулемах чаще используется консервативное лечение. Оно состоит в механической обработке каналов корня. После этого они пломбируются временным лечебным материалом &mdash; пастами на основе гидроокиси кальция. Через 2&minus;3 недели можно выполнить контрольный снимок, и если воспаление ликвидировано, каналы пломбируют постоянным материалом &mdash; гуттаперчей. На коронку зуба ставится новая постоянная пломба.</p>
							<p>Есть две тактики лечения в зависимости от исходного состояния зуба.</p>
							<p>1. Лечение гранулемы зуба, в котором не запломбированы каналы корня. В этом случае лечение предусматривает следующие этапы:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>удаление кариозных тканей, старой пломбы на коронке, если она есть;</p>
							</li>
							<li>
							<p>механическая обработка каналов &mdash; с помощью специальных инструментов они расширяются, сглаживаются стенки;</p>
							</li>
							<li>
							<p>антисептическая обработка каналов.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Дальнейшие действия зависят от размеров гранулемы. Если она маленькая, до 3 мм, допускается одновременное пломбирование. Если образование больше 3 мм, то каналы корня пломбируются временной пастой. Она помогает гранулеме уменьшиться или исчезнуть полностью.</p>
							<p>Ходить с временным материалом придется не больше 3 недель. По окончании срока врач направит на повторный рентгеновский снимок, и если увидит положительную динамику, пломбирует корневые каналы постоянным материалом. Также проводится восстановление коронки зуба.</p>
							<p>2. Лечение зуба, в котором уже запломбированы корневые каналы. В этом случае врач сначала удалит старый материал. Если на зубе стоит коронка, она подлежит снятию. Каналы корня должны быть перепломбированы, а тактика лечения соответствует вышеописанной: иногда требуется установка временной лечебной пломбы.</p>
							<h2 id="a4">ХИРУРГИЧЕСКОЕ ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>Хирургическое лечение гранулемы зуба может потребоваться только в нескольких случаях:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>непроходимость каналов корня &mdash; сложная, извилистая структура, слишком тонкие, узкие каналы;</p>
							</li>
							<li>
							<p>невозможность распломбирования каналов;</p>
							</li>
							<li>
							<p>наличие штифта в канале корня &mdash; попытки удаления могут стать причиной травмы;</p>
							</li>
							<li>
							<p>нежелание пациента снимать коронку.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Многие пациенты предпочитают удаление гранулемы потому, что не хотят прибегать к долгому лечению и снимать хорошую коронку. В таком случае проводится операция резекции верхушки &mdash; часть корня удаляется вместе с гранулемой через небольшой разрез десны. Реже используется гемисекция &mdash; удаление одного корня многокорневого зуба вместе с частью коронки. В этом случае потребуется дальнейшее восстановление коронковой части зуба с помощью протеза.</p>
							<p>В редких случаях зуб с гранулемой сохранять нецелесообразно. Например, если коронка сильно разрушена и ее нельзя восстановить. В этом случае врач, удаляя зуб, обязательно извлекает гранулему из лунки, чтобы не допустить развитие воспаления.</p>
							<p>Если на фоне гранулемы развились гнойные осложнения, важно получить помощь врача незамедлительно. Специалист окажет первую помощь: снимет острую боль с помощью вскрытия зуба. Ранее запломбированные каналы вскрываются, через них впоследствии выводится гнойное содержимое. В этом случае облегчение наступает моментально.</p>
							<p>Если появился сильный отек десны или щеки, это может быть связано с выходом воспалительного содержимого под надкостницу или слизистую оболочку полости рта. В этом случае выполняется небольшой разрез для выведения гноя. Дальнейшее лечение возможно только после купирования острых симптомов. Также потребуется медикаментозная терапия &mdash; врач назначит курс антибиотиков. Принимать их самостоятельно не стоит. Тем более бессмысленно лечиться только антибиотиками в надежде на то, что воспаление пройдет &mdash; они не способны устранить очаг заболевания и даже уменьшить его, важно принятие местных мер для ликвидации воспалительного процесса.</p>
							<h2 id="a5">ОСОБЕННОСТИ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Главным условием профилактики гранулем зуба является своевременная помощь стоматолога при появлении кариеса. Не стоит допускать сильного разрушения зуба, развития пульпита. Околокорневые ткани здоровы до тех пор, пока не воспаляется пульпа. Поэтому при появлении симптомов кариеса или пульпита важно срочно обратиться к врачу.</p>
							<p>Эндодонтическое лечение также повышает вероятность развития периодонтита. Поэтому лучше ликвидировать кариес на ранних стадиях и не допускать необходимости пломбировки каналов корня. Если без этого не обойтись, важно внимательно выбирать стоматологическую клинику &mdash; профессионализм специалиста поможет исключить возможные ошибки и предупредить осложнения.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Кандидоз (молочница) полости рта – симптомы и лечение</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/kandidoz-polosti-rta</link>
<description>Все о кандидозе ротовой полости: причины появления, симптомы, способы лечения у взрослых и детей.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 19:33:57 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Молочница во рту</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a0" data-turbo="true">Причины кандидоза</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a1" data-turbo="true">Виды орального кандидоза и симптомы</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a2" data-turbo="true">Методы диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a3" data-turbo="true">Особенности лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a4" data-turbo="true">Условия эффективного лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/kandidoz-polosti-rta#a5" data-turbo="true">Профилактика кандидоза</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Кандидоз полости рта &mdash; это воспалительное заболевание, которое развивается на фоне поражения слизистых оболочек грибами рода Candida. Обычно это связано с ухудшением местного и общего иммунитета. По данным исследований носителями этого грибка является до 90% взрослого населения, но при этом болезнь чаще всего не развивается, поскольку в обычных условиях возбудитель не действует агрессивно.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ КАНДИДОЗА</h2>
							<p>Молочница во рту у взрослого человека &mdash; это поражение слизистой, которое может свидетельствовать о серьезных проблемах со здоровьем. Для размножения грибка необходимы особые условия. Чаще всего болезнь встречается у пациентов, пренебрегающих гигиеной полости рта. Наличие кариеса, воспалительных заболеваний десен повышает шансы на развитие грибкового воспаления. Это объясняется тем, что большое количество патогенных микроорганизмов истощает защитные механизмы.</p>
							<p>Второй группой причин является ослабление иммунитета в связи с рядом заболеваний и состояний:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>ВИЧ, сахарный диабет;</p>
							</li>
							<li>
							<p>онкологические заболевания;</p>
							</li>
							<li>
							<p>дистрофия, дефицит витаминов, минералов;</p>
							</li>
							<li>
							<p>перенесенные операции, тяжелые инфекции и пр.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Существуют и специфические причины развития молочницы. Она может появиться после длительной и мощной антибактериальной терапии. Применение антибиотиков приводит к уничтожению полезной флоры и нарушению баланса. Это становится причиной активного размножения Candida.</p>
							<p>Оральный кандидоз развивается и на фоне приема кортикостероидов в ингаляциях. Обычно поражение имеет вид эритемы и появляется на участках, где лекарство контактировало со слизистой: на небе, языке.</p>
							<p>Особенности диеты влияют на вероятность развития кандидоза. Так, преобладание углеводов предрасполагает к активности грибка. Рост Candida и ее прикрепление к слизистой усиливаются в присутствии сахаров.</p>
							<p>Вредные привычки повышают шансы на развитие лейкоплакии, плоского лишая и других заболеваний. В особенности речь идет о курении. Кандидоз часто развивается у пациентов с пирсингом языка.</p>
							<p>Наличие съемных протезов также является фактором риска, если пациент не соблюдает правила гигиены. При отсутствии качественного очищения протез покрывается биопленкой, в составе которой много грибов. Дезинфекция является основной мерой профилактики болезни и частью комплексного лечения при прогрессирующем кандидозе ротовой полости. Если пациент не снимает конструкцию на ночь, это также повышает вероятность развития болезни. Слизистая оболочка долгое время остается без доступа кислорода, не омывается слюной &mdash; эти условия подходят для развития грибов и анаэробных микроорганизмов. Протез может травмировать слизистые, если не подходит по размеру. Микротравмы ослабляют местные защиты и способствуют началу развития грибковой инфекции. Травмы также могут быть связаны с острыми сколами зубов и пломб, химическими и термическими ожогами.</p>
							<p>Сухость полости рта в связи с уменьшением слюноотделения, изменением вязкости слюны, ее состава &mdash; одна из причин кандидоза. Это может быть обусловлено другими заболеваниями, поэтому важно выяснить причины сухости, чтобы эффективно бороться с последствиями.</p>
							<p>Кандидоз во рту у ребенка встречается чаще. Несформированность иммунной системы, заселение полости рта Candida из вагинального канала матери во время естественных родов приводят к тому, что развивается заболевание в раннем младенческом возрасте. Однако и дети старшего возраста могут страдать недугом, что связано с ослаблением иммунных сил.</p>
							<h2 id="a1">ВИДЫ ОРАЛЬНОГО КАНДИДОЗА И СИМПТОМЫ</h2>
							<p>Проявления орального кандидоза могут отличаться у разных пациентов. Это связано со степенью поражения слизистых, а также конкретным видом болезни. Выделяют четыре формы:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>острый псевдомембранозный;</p>
							</li>
							<li>
							<p>острый атрофический;</p>
							</li>
							<li>
							<p>хронический атрофический;</p>
							</li>
							<li>
							<p>хронический гиперпластический.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Несмотря на то что схема лечения для всех форм практически одинаковая, симптомы могут существенно отличаться. Рассмотрим их подробнее.</p>
							<h3>Острый псевдомембранозный кандидоз</h3>
							<p>Эта форма кандидоза слизистой рта может протекать бессимптомно. Отмечается незначительный дискомфорт из-за белой пленки или небольших бляшек, возвышающихся над слизистой. При легком течении появляется одна или несколько бляшек, они легко снимаются соскабливанием, а участок слизистой под ними имеет ярко-красный цвет. При тяжелом течении появляются крупные бляшки в большом количестве. Они могут сливаться, образуя крупные площади поражения. Иногда симптомы охватывают всю слизистую оболочку. При утолщении бляшек их удаление становится проблематичным. Тяжелое течение больше характерно для грудных детей, а также у взрослых пациентов после антибактериальной терапии, кортикостероидов, иммунодепрессантов.</p>
							<h3>Острый и хронический атрофический кандидоз</h3>
							<p>Острый атрофический кандидоз сопровождается сильным жжением. Белого налета может не быть, а слизистая оболочка становится ярко-красной. Многие пациенты отмечают металлический, кислый, соленый или горький привкус во рту. Характерным проявлением болезни является сухость в полости рта. Такая форма болезни чаще сопряжена с медикаментозной терапией.</p>
							<p>При хроническом атрофическом кандидозе краснота и жжение менее выражены. Обычно болезнь развивается на фоне установки и ношения протезов.</p>
							<h3>Хронический гиперпластический кандидоз</h3>
							<p>Эта форма заболевания характерна для взрослых. Молочница ротовой полости может распространяться на слизистые щек, уголки рта и губы, спинку языка, мягкое небо. Одним из симптомов является появление белых бляшек, склонных к слиянию друг с другом. По мере развития болезни их поверхность становится шероховатой, грубой. Со временем элементы могут желтеть. Образования сливаются со слизистыми и удалить их невозможно.</p>
							<h2 id="a2">МЕТОДЫ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Лечением занимается стоматолог-терапевт. Диагностика начинается с осмотра и подробного опроса: врач выяснит, какие препараты вы принимали в последнее время, есть ли хронические и инфекционные заболевания. В обязательном порядке проводится цитологическое исследование налета, взятого со слизистой. Это важно потому, что скопление негрибковой флоры можно легко спутать с грибковой инфекцией.</p>
							<p>Соскоб выполняется в утреннее время, на голодный желудок, чистить зубы перед процедурой не нужно. Накануне важно отказаться от приема пищи, богатой углеводами, чтобы не спровоцировать рост патогенной флоры. Исследования позволяют не только точно определить возбудитель и вид гриба Candida, но и узнать чувствительность грибов к основным противогрибковым лекарствам. По результатам анализов врач определит грибок в полости рта и назначит медикаментозное лечение.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Основу лечения составляют системные и местные противогрибковые препараты. Сегодня они широко представлены на фармацевтическом рынке, но важно знать о том, что ежегодно уровень резистентности грибов Candida растет к основным средствам. Например, к таким препаратам, как &laquo;Флуконазол&raquo; устойчивость почти полная. Раньше это средство использовалось почти во всех случаях заболевания, но сегодня врачи вынуждены пересмотреть стандартные схемы терапии.</p>
							<p>Лечение молочницы во рту у взрослых подбирается индивидуально. Выбор системного противогрибкового средства основывается на виде возбудителя, состоянии пациента и индивидуальных особенностей его здоровья. Существуют средства, к которым у инфекции минимальная устойчивость. Врач может назначит препараты на основе нистатина, производных имидазола и др.</p>
							<p>Дополнительно обязательно используются местные средства:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>растворы для полоскания полости рта;</p>
							</li>
							<li>
							<p>гели и суспензии для аппликаций на пораженные участки;</p>
							</li>
							<li>
							<p>местные таблетки и пастилки для рассасывания;</p>
							</li>
							<li>
							<p>растворы для орошения и аэрозоли;</p>
							</li>
							<li>
							<p>мази для закладывания в полости рта на ватно-марлевом тампоне и др.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Специалист может назначить аптечные антисептики или слабые солевые растворы для полоскания. Обычно используют растворы на основе йода, хлоргексидина, калия перманганата, генцианвиолета, натрия тетраборат в глицерине. Некоторые таблетки врач может порекомендовать закладывать за щеку.</p>
							<h2 id="a4">УСЛОВИЯ ЭФФЕКТИВНОГО ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Эффективное лечение молочницы во рту предусматривает устранение основной причины. Очень важно санировать полость рта: вылечить зубы, разрушенные кариесом, удалить нежизнеспособные зубы и корни, которые уже не подлежат восстановлению. Это хронические очаги воспаления, поэтому одновременная санация сократит время лечения. Также следует удалить зубной камень и налет. Особенно это касается случаев кандидозного стоматита, связанных с травмированием десен острыми краями твердых зубных отложений.</p>
							<p>Пациенты со съемными протезами должны быть повторно обучены гигиене и дезинфекции ортопедических конструкций. Если время пользования протезом подходит к концу, важно своевременно заменить его. Лечение кандидоза будет бесполезным, если человек будет пользоваться протезом неправильно и снова создавать в полости рта условия для размножения грибов.</p>
							<p>Замене подлежат и неподходящие коронки, мостовидные протезы и другие конструкции. Также важно устранить сколы эмали, которые становятся источником травм для десен, слизистых оболочек щек и языка.</p>
							<p>Курильщики должны по возможности сократить эпизоды курения или отказаться от вредной привычки. Если болезнь развилась на фоне приема кортикостероидов, важно разъяснить правила лечения: следует полоскать полость рта большим количеством теплой воды после распыления препарата.</p>
							<p>При лечении кандидоза полости рта, развившемся на фоне антибактериальной терапии, следует принимать меры по восстановлению нормальной микрофлоры кишечника и полости рта. Может потребоваться консультация другого специалиста узкого профиля или терапевта: потребуется прием пробиотиков и пребиотиков.</p>
							<p>Для всех пациентов, которые лечат кандидоз, действует несколько общих рекомендаций:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>соблюдение гигиены полости рта;</p>
							</li>
							<li>
							<p>отказ от пищи, богатой углеводами;</p>
							</li>
							<li>
							<p>отказ от сладких напитков.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Необходимо исключить из рациона пищу, которая может раздражать слизистую: блюда, приготовленные с уксусом, маринады, острые, перченые продукты, копчености, кислые фрукты и ягоды. Также нельзя есть кондитерские изделия, выпечку на дрожжах, сахар. Лучше отдавать предпочтение теплым блюдам. Соблюдать такой режим питания нужно еще в течение 1,5&minus;2 месяцев после выздоровления.</p>
							<p>В ряде случаев целесообразно использовать зубные пасты с оксидазой глюкозы, лизоцимом, лактоферрином. Они способствуют улучшению защитных сил слизистой оболочки полости рта и могут быть частью комплексной профилактики развития воспалений. Выбор зубной пасты нужно согласовать с врачом, он порекомендует оптимальное средство, а также расскажет о том, какая щетка подойдет.</p>
							<h2 id="a5">ПРОФИЛАКТИКА КАНДИДОЗА</h2>
							<p>Специфическая профилактика кандидоза в ротовой полости проводится только при наличии ВИЧ-инфекции, прохождении пациентом лучевой терапии, иммуносупрессивной или антибактериальной терапии. При отсутствии этих факторов риска врач даст рекомендации для конкретного случая.</p>
							<p>Профилактика грибковых заболеваний у пациентов с сахарным диабетом, бронхиальной астмой, хроническими системными недугами предусматривает контроль над основной патологией. Важно регулярно наблюдаться у врача своего профиля, принимать назначаемые средства.</p>
							<p>Если возникла необходимость в антибактериальной терапии, нужно придерживаться следующих правил:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>принимать антибиотики только по назначению врача;</p>
							</li>
							<li>
							<p>соблюдать достаточную длительность курса лечения &mdash; не отменять самостоятельно назначенные препараты при наступлении облегчения;</p>
							</li>
							<li>
							<p>при необходимости длительного курса лечения или в случае повторной антибиотикотерапии принимать назначенные противогрибковые средства для профилактики.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>При лечении бронхиальной астмы посоветуйтесь с врачом о возможности использования небулайзеров. После ингаляций важно полоскать полость рта, чтобы не допустить негативного воздействия компонентов лекарства на слизистые.</p>
							<p>Если кандидоз рта часто рецидивирует, лучше пройти комплексное обследование: стандартную диспансеризацию или использовать конкретные методы диагностики, которые подберет врач. Грибковые инфекции слизистых могут быть проявлением основного заболевания, о котором вы не знаете. Обратитесь к терапевту, чтобы выяснить точные причины и вовремя принять меры.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Лейкоплакия – причины, симптомы и лечение заболевания</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/lejkoplakiya</link>
<description>В этом материале мы расскажем о том, что такое лейкоплакия, в чем ее причины и как лечить.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 20:02:48 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Лейкоплакия полости рта</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a0" data-turbo="true">Причины лейкоплакии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a1" data-turbo="true">Симптомы и проявления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a2" data-turbo="true">Виды лейкоплакии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a4" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/lejkoplakiya#a5" data-turbo="true">Профилактические меры</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Лейкоплакия полости рта &mdash; заболевание, при котором наблюдается повышенное ороговение участков слизистой оболочки. Очаг может формироваться на поверхности языка, слизистой оболочке щек и уголков рта, на небе. Болезнь начинается с образования небольшого участка воспаления, который остается незамеченным ввиду отсутствия выраженных симптомов &mdash; может присутствовать только белесоватый или серый налет. Но по мере развития недуга очагов становится больше, а к налету присоединяются и другие признаки. Отличительной чертой является то, что убрать налет подручными средствами невозможно. Со временем пораженный участок грубеет, что существенно увеличивает риск развития злокачественной опухоли.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ЛЕЙКОПЛАКИИ</h2>
							<p>Причины лейкоплакии обычно кроются в повреждениях слизистой оболочки. Это может произойти в результате следующих факторов:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>Нарушение целостности слизистых оболочек. Царапины и ранки, полученные в результате неправильного прикуса, закусывания щек, наличия острых краев зубов при сколах эмали или некорректно установленных зубных протезов.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Раздражение слизистой продуктами питания &mdash; кислая, острая, слишком соленая пища, блюда экстремальных температур также могут провоцировать микроповреждения тканей. Раздражают ткани также спиртное, табачный дым и жевательный табак.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Раздражение гальваническими токами &mdash; коронки из металла повышают риск развития лейкоплакии.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Профессиональная вредность. Труд на химическом производстве, работа с лакокрасочными материалами, смолами и пр. могут оказать отрицательное влияние на клетки слизистых.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Воздействие желудочной кислоты. Гастроэзофагеальный рефлюкс, булимия и другие заболевания могут снизить устойчивость слизистых и раздражать их, повышая вероятность развития недуга.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Снижение общих защитных сил. Авитаминоз, применение антибиотиков, перенесенные операции и тяжелые инфекции, переохлаждения, гормональные заболевания, климакс и многие другие факторы, способствующие снижению иммунитета, могут быть основными или усугубляющими факторами развития болезни.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Значение имеет и наследственность &mdash; исследователи выяснили, что болезнь чаще поражает людей, чьи близкие родственники больны лейкоплакией слизистой рта.</p>
							<p>Это заболевание является предраковым, поэтому при малейшем подозрении важно обратиться к стоматологу.</p>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ И ПРОЯВЛЕНИЯ</h2>
							<p>На начальном этапе развития характерных симптомов лейкоплакии может не быть. Постепенно во рту появляются очаги белого или серого цвета небольших размеров &mdash; до нескольких миллиметров. Поверхность измененных участков шероховатая, твердая. Вокруг очага слизистые могут выглядеть неизменными и здоровыми.</p>
							<p>Болезнь может распространяться практически на любом участке полости рта. При появлении очагов на деснах к внешнему симптому могут добавляться дискомфорт и незначительная болезненность при жевании и чистке зубов.</p>
							<p>Обычно обращение к врачу происходит при развитии очага до 2&minus;4 см и присоединении других проявлений болезни: нарушение вкусового восприятия, затруднения жевания, боли, повторяющиеся воспаления участков слизистой.</p>
							<h2 id="a2">ВИДЫ ЛЕЙКОПЛАКИИ</h2>
							<p>Вид заболевания определяет тактику лечения, а также специфические симптомы. Выделяют несколько форм болезни.</p>
							<h3>Плоская</h3>
							<p>Плоская лейкоплакия представляет самый распространенный вариант. В большинстве случаев заболевание обнаруживается случайно, в рамках стандартного профилактического осмотра стоматолога или во время лечения других заболеваний полости рта. Долгое время эта форма болезни не дает о себе знать. Только спустя несколько недель или месяцев после начала недуга появляются незначительное жжение, ощущение давления и втянутости пораженного участка. Если поражен язык, болезнь обнаруживается раньше. Это связано с потерей вкусовой чувствительности.</p>
							<p>При плоской форме очаг изменений представляет собой сухую шероховатую поверхность любой формы и размеров. При поражении внутренней поверхности щек патология чаще формируется вокруг выводных протоков слюнных желез. При появлении на небе, языке или под ним нередко очаг имеет вид белых полос с чередующимися темными участками. У половины пациентов с лейкоплакией образование возвышается над поверхностью здоровых слизистых на 1&minus;3 мм. Цвет бляшек может быть молочным, белым или сероватым. Как правило, болезнь не сопровождается воспалительными осложнениями.</p>
							<h3>Веррукозная</h3>
							<p>Веррукозная лейкоплакия может быть следствием плоской, если провоцирующий фактор не был устранен. Гиперкератоз становится более выраженным, очаг возвышается над поверхностью слизистых на 3&minus;5 мм. При прощупывании он имеет твердую поверхность, может быть подвижным. Обычно эта форма не сопровождается болью.</p>
							<p>Цвет пораженного участка постепенно меняется на желтоватый. К другим характерным симптомам относят выраженное жжение во время еды и при воздействии воды, чувство стянутости, дискомфорт в полости рта. Эта форма имеет высокий риск озлокачествления.</p>
							<h3>Эрозивная</h3>
							<p>Этот вид лейкоплакии развивается из веррукозного в 1/3 всех случаев. На патологическом участке слизистой формируются множественные мелкие язвочки и трещины. Это приводит к присоединению резкой боли. Размеры повреждений увеличиваются, а прием пищи и даже разговор становятся затруднительными.</p>
							<p>Нарушения целостности тканей становятся входными воротами для инфекции. Поэтому эрозивная форма часто сопровождается воспалительными осложнениями в зависимости от локализации патологического очага &mdash; гингивитом, глосситом, стоматитом и др.</p>
							<h3>Лейкоплакия Таппейнера</h3>
							<p>Эта форма болезни свойственна курильщикам. Выкуривание 10 сигарет в день повышает вероятность развития недуга в 50 раз. Обычно поражаются участки мягкого и твердого неба, реже &mdash; десен. При отказе от вредной привычки заболевание может пройти бесследно самостоятельно.</p>
							<p>Слизистые оболочки неба становятся синюшными или серыми, приобретают складчатую структуру. Сужение протоков слюнных желез приводит к скоплению секрета в тканях, застойным процессам и развитию воспаления. Болезнь имеет вид множественных красных узелков, сопровождающихся воспалительными процессами.</p>
							<h3>Мягкая</h3>
							<p>Этот вид представляет собой доброкачественное образование. Для очага характерно сильное шелушение вплоть до отпадания крупных участков ороговевшего эпителия. На образовании появляются изъязвления и трещины, наблюдается кровоточивость. Размеры опухоли могут достигать пяти сантиметров в диаметре и возвышаться над здоровой тканью более, чем на сантиметр. Такая лейкоплакия ротовой полости может развиваться в результате резких гормональных изменений, депрессии, стрессов.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Диагностика заболевания начинается с визуального осмотра стоматологом. Врач задаст вопросы об общем состоянии здоровья, уточнит давность появления жалоб, выявит факторы риска развития недуга. Подтвердить предположение специалист может с помощью нескольких методов:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>Биопсия. Один из самых точных способов диагностики, при котором осуществляется забор участка измененных тканей и дальнейшее их изучение в лаборатории.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Мазок на онкоцитологию. Представляет собой соскоб поверхностных клеток слизистой.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Проба Шиллера. На слизистую оболочку наносится раствор йода, измененные участки не подвергаются окрашиванию.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Лабораторные анализы &mdash; общий анализ крови, исследование на онкомаркеры и др.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Могут потребоваться и другие методы диагностики в зависимости от клинической картины.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Лечение лейкоплакии может потребовать коллегиального подхода: участия онколога в разработке плана действий. Основой терапии является устранение провоцирующих факторов: отказ от курения, смена места работы при профессиональной вредности, соблюдение мягкой диеты с отказом от специй и пр. По показаниям проводится коррекция зубных протезов, замена пломб, лечение кариеса, удаление зубов, не подлежащих восстановлению и другие мероприятия.</p>
							<p>В рамках комплексного лечения врач может назначить следующие лекарственные средства:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>Препараты для восстановления нормальной структуры эпителия полости рта. Обычно применяется в форме аппликаций на пораженные участки.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Антисептики. Используются для профилактики и лечения воспалительных осложнений болезни.</p>
							</li>
							<li>
							<p>Обезболивающие средства и симптоматическая терапия. Могут применяться лекарства с системным действием или аппликации местных анестетиков, используемые в стоматологии.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Самолечение при лейкоплакии во рту категорически не рекомендовано. Многие средства, в том числе некоторые противовоспалительные препараты, обладают раздражающим действием и повышают риск развития злокачественных опухолей.</p>
							<p>При тяжелом течении болезни может потребоваться госпитализация. Наличие язв и эрозий является показанием к использованию гормональных противовоспалительных средств, протеолитических ферментов и др. Оперативное вмешательство показано при неэффективности консервативного лечения. Обычно применяются криодеструкция, иссечение скальпелем.</p>
							<h2 id="a5">ПРОФИЛАКТИЧЕСКИЕ МЕРЫ</h2>
							<p>Основой профилактики лейкоплакии является отказ от вредных привычек, соблюдение щадящей диеты и гигиены полости рта. Важно регулярно посещать стоматолога и своевременно лечить заболевания полости рта. Особое внимание должны проявлять пациенты с генетической склонностью к лейкоплакиям.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Флюороз – что это? Причины и лечение флюороза</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/flyuoroz</link>
<description>В чем причины флюороза, что это и как лечить данное заболевание.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 21:14:42 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Флюороз</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a0" data-turbo="true">Причины и механизмы развития</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a1" data-turbo="true">Классификация флюороза</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a2" data-turbo="true">Симптомы и проявления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a3" data-turbo="true">Диагностика флюороза</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a4" data-turbo="true">Особенности лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/flyuoroz#a5" data-turbo="true">Прогноз и профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Флюороз &mdash; это заболевание зубной эмали, связанное с длительным попаданием в организм чрезмерного количества фтора. Оно может носить эндемический и профессиональный характер &mdash; развиваться в связи с проживанием в регионе, где питьевая вода содержит много фтора или быть связанным с условиями труда и количеством фтора в воздухе.</p>
							<p>Эндемический флюороз распространен в регионах, где в литре питьевой воды количество фтора превышает 1,5 мг. Профессиональная форма заболевания встречается существенно реже, обычно у сотрудников алюминиевой промышленности.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ И МЕХАНИЗМЫ РАЗВИТИЯ</h2>
							<p>Фтор &mdash; микроэлемент, который поступает в организм с водой и пищей участвует во многих физиологических процессах. В высокой концентрации он содержится в костной ткани и зубах человека. Поступающий фтор усваивается не полностью, основная доля приходится на фториды, растворенные в воде. Если нехватка микроэлемента увеличивает риск кариозного поражения зубов, то избыток становится причиной болезни.</p>
							<p>Наиболее часто наблюдается флюороз у детей при прорезывании постоянных зубов. Это относится к детям, в том числе ранее проживавшим в регионах с высокой концентрацией фтора в воде. Достаточно проживать в таком регионе до 3&minus;4 лет. Избыток фтора влияет и на зачатки постоянных зубов. Молочные зубы при этом болезнью не поражаются, поскольку их зачатки формируются внутриутробно, а избыток фтора задерживается плацентой и не передается малышу.</p>
							<p>К развитию флюороза у взрослых концентрация элемента в 1,5 мг на литр воды не приведет. К болезни приводит употребление воды с содержанием 6 мг фтора в литре.</p>
							<h2 id="a1">КЛАССИФИКАЦИЯ ФЛЮОРОЗА</h2>
							<p>По происхождению различают эндемический и профессиональный флюороз. Несмотря на похожую клиническую картину рекомендации при прохождении курса лечения для этих двух видов болезни будут различаться. При профессиональном заболевании возникает заболевание не только зубов, но и костей &mdash; остеопороз, остеосклероз. Заболевания сопровождаются нарушением подвижности суставов.</p>
							<p>По мере развития недуга присоединяются вегетососудистые нарушения и патологии печени, возрастает риск онкологического заболевания &mdash; остеосаркомы. Стоит отметить, что пятна на зубах при таком флюорозе могут отсутствовать вовсе.</p>
							<p>По клиническим проявлениям исследователи выделяют пять форм болезни:</p>
							<ul>
							<li>
							<p>пятнистая;</p>
							</li>
							<li>
							<p>штриховая;</p>
							</li>
							<li>
							<p>меловидно-крапчатая;</p>
							</li>
							<li>
							<p>эрозивная;</p>
							</li>
							<li>
							<p>деструктивная.</p>
							</li>
							</ul>
							<p>Первые две формы считаются легкой степенью заболевания. Меловидно-крапчатую относят к флюорозу средней степени тяжести. Последние две представляют собой тяжелые формы.</p>
							<p>У одного пациента может наблюдаться сразу несколько форм клинических проявлений &mdash; на разных зубах и группах зубов формируются различные симптомы. Врачи отмечают, что возникшая форма болезни сохраняется на всю жизнь и не меняется даже при изменениях концентрации микроэлемента в питьевой воде.</p>
							<h2 id="a2">СИМПТОМЫ И ПРОЯВЛЕНИЯ</h2>
							<p>Эндемический флюороз зубов проявляется белыми пятнами или характерными полосами на эмали. По мере развития болезни они приобретают желтый и даже бурый оттенок. Чаще поражаются резцы верхней челюсти, но при высоких концентрациях фтора возникают поражения всех зубов. Наблюдается повышенная стираемость эмали, формируются сколы и эрозии. Симптомы зависят от формы заболевания.</p>
							<h3>Штриховая</h3>
							<p>Для этой формы болезни характерно появление белых полос на наружной поверхности резцов. Иногда они выражены, но чаще заметны только при высушивании поверхности эмали. В некоторых случаях возникает слияние полос в крупные пятна, но врач обнаружит отдельные полосы в структуре пятна.</p>
							<h3>Пятнистая</h3>
							<p>При этой форме возникают множественные белые пятна, сливающиеся друг с другом. Поверхность пятна блестящая и гладкая, без шероховатостей. Отсутствуют четкие границы пятна &ndash; оно плавно переходит в здоровые участки эмали.</p>
							<p><strong>Меловидно-крапчатая</strong></p>
							<p>При этой форме флюороза эмали появляется матовый оттенок всей поверхности твердых тканей зуба. На поверхности появляются четко очерченные пятна и точки. В ряде случаев эмаль приобретает желтый цвет. Кроме того, на зубах могут наблюдаться участки деструкции: крапинки-углубления диаметром до 1,5 мм и глубиной до 0,2 мм. Дно у таких углублений пигментированное.</p>
							<p>Для этой формы характерна повышенная стираемость эмали, при которой возникает обнажение дентина &mdash; более глубоких тканей зуба, имеющих темно-коричневый цвет. Чувствительность зубов при обнажении дентина выраженная.</p>
							<h3>Эрозивная</h3>
							<p>Эта форма отличается наличием более крупных участков деструкции эмали &mdash; эрозий. В области такого углубления эмаль отсутствует вовсе, а на жевательных поверхностях зубов наблюдается повышенная стираемость.</p>
							<h3>Деструктивная</h3>
							<p>При деструктивной форме болезни возникает стирание и эрозии не только самой эмали, но и другой твердой ткани зуба &mdash; дентина. Зубы становятся хрупкими, возникают крупные сколы, нарушается форма коронок. Организм стремится предотвратить вскрытие полости зуба путем формирования заместительного дентина. Это тяжелая форма болезни, которая может развиваться в регионах, где питьевая вода содержит не менее 10 мг фтора на литр воды.</p>
							<h2 id="a3">ДИАГНОСТИКА ФЛЮОРОЗА</h2>
							<p>Обычно диагностика флюороза не представляет сложности для стоматолога. Пятнистая форма болезни может напоминать так называемое меловое пятно &mdash; начальную стадию кариеса или участок деминерализации эмали. Однако в случае с флюорозом такие пятна имеют множественный характер и поражают постоянные зубы после их прорезывания. А начальный кариес развивается единично или на небольшом количестве зубов. Стандартного осмотра врача, как правило, достаточно для постановки точного диагноза.</p>
							<p>Одной из особенностей диагностики является рекомендация сдать питьевую воду на анализ, это позволит определить концентрацию в ней фтора. Если будут выявлены повышенные показатели, врач предпишет поменять источник питьевой воды или очищать ее перед употреблением. Если не следовать этой рекомендации, может развиться тяжелая форма болезни, сопровождающаяся разрушением зубов.</p>
							<h2 id="a4">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>При флюорозе эмали врач посоветует использовать зубные пасты и ополаскиватели для полости рта без фтора. Эта рекомендация относится ко всем случаям и формам болезни.</p>
							<p>Удаление пораженных участков эмали и пломбирование не используются, поскольку вероятность выпадения пломбы и дальнейшего разрушения зуба очень высока. Врач может назначить прием препаратов фосфора и кальция для дополнительного укрепления твердых тканей.</p>
							<p>Легкие формы болезни подлежат косметическому исправлению. Могут быть использованы химическое, фотоотбеливание или лазерное отбеливание зубов. После этого обязательно выполняется реминерализирующая терапия: врач нанесет на эмаль препараты на основе соединений фосфора и кальция с помощью электрофореза, ультрафонофореза или аппликацией. Иногда целесообразно использовать каппы со специальным составом внутри &mdash; эта процедура может проводиться как дома, так и в условиях стоматологического кабинета. Курс реминерализирующей терапии при этом заболевании состоит из 10&minus;20 процедур в зависимости от степени поражения тканей.</p>
							<p>Меловидно-крапчатая, эрозивная и деструктивная формы не позволяют провести эффективное отбеливание. В этом случае помочь достичь косметического эффекта может реставрация зубов &mdash; установка люминиров или виниров. В тяжелых случаях лечение флюороза проводится путем восстановления зубов искусственными коронки из металлокерамики или керамики.</p>
							<p>Ортопедическое лечение позволяет не только устранить косметический дефект, но и предупредить дальнейшее разрушение зуба, а также справиться с повышенной чувствительностью.</p>
							<h2 id="a5">ПРОГНОЗ И ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Прогноз благоприятен в том случае, если пациент своевременно обратился к врачу и выполняет все предписания. Даже тяжелые формы болезни оставляют возможность для восстановления эстетичности улыбки с помощью современных методов. Но чем раньше вы обратитесь к специалисту, тем меньших усилий потребует лечение флюороза зубов.</p>
							<p>Главным направлением профилактики является уменьшение количества фтора, попадающего в организм. При проживании в регионе с высокой концентрацией микроэлемента в питьевой воде важно найти другой источник &mdash; потреблять очищенную воду или приобретать привезенную из другого региона. Также следует ограничить употребление фторсодержащих продуктов: морской рыбы, шпината, сливочного масла, морской капусты и др.</p>
							<p>Важно отказаться от использования зубных паст, гелей и ополаскивателей с фтором. Обратите внимание, что детские зубные пасты в своем большинстве не содержат фтора и агрессивных абразивных частиц.</p>
							<p>Стоматологи клиники &laquo;СТОМА&raquo; знают, как лечить флюороз любых форм. Мы располагаем широкими возможностями для профессионального отбеливания и качественного восстановления зубов. Записаться на осмотр и консультацию врача вы можете по телефону или через специальную форму на сайте.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>						


<item turbo="true">
<title>Сиалоаденит – симптомы и лечение воспаления слюнных желез</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/sialoadenit</link>
<description>В данной статье расскажем про сиалоденит (воспаление слюнных желез): причины, симптомы, диагностику и, конечно же, лечение недуга.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 15:20:10 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Сиалоаденит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a0" data-turbo="true">Причины силаденита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a1" data-turbo="true">Симптомы заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a2" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a3" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a4" data-turbo="true">Сиалоаденит у детей</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a5" data-turbo="true">Возможные осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/sialoadenit#a6" data-turbo="true">Особенности профилактики</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>							
							<p>Сиалоаденит &mdash; это воспаление слюнных желез. В полости рта расположены три пары больших слюнных желез: околоушные, подчелюстные и подъязычные. Они выделяют слюну и выводят ее через специальные протоки в полость рта, чтобы обеспечить нормальное пищеварение. Слюна смягчает пищу, а также помогает ее проглотить. Воспалительный процесс не только затрудняет выработку слюны и процесс питания, но и доставляет немало неудобств в силу появления болезненных симптомов. Лечением болезни занимается врач в отделении челюстно-лицевой хирургии, а в ряде случаев и инфекционист.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ СИЛАДЕНИТА</h2>
							<p>По характеру причин воспаления сиалоаденит бывает эпидемическим и неэпидемическим. В первом случае речь идет об инфекциях, и самой частой причиной поражения слюнных желез является паротит, или свинка. При этом вирус передается воздушно-капельным путем от зараженного к здоровому человеку.</p>
							<p>Сиалоадениты неэпидемического характера чаще всего связаны с закупоркой протоков желез. Такое нарушение может быть спровоцировано травмой, попаданием инородного тела, образованием камней &mdash; сиалолитиазом.</p>
							<p>Существуют факторы, увеличивающие вероятность развития сиалоаденита. Среди них:</p>
							<ul>
							<li>нерегулярная или неправильная гигиена полости рта;</li>
							<li>системные, соматические заболевания, приводящие к изменению состава и вязкости слюны;</li>
							<li>перенесенные инфекционные заболевания &mdash; вирусный энцефалит, грипп, ОРВИ и пр.;</li>
							<li>перенесенные оперативные вмешательства.</li>
							</ul>
							<p>По локализации выделяют односторонний и двусторонний сиалоаденит, а по характеру воспаления патология может быть серозной, гнойной и гангренозной.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>К основным симптомам сиалоаденита относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>боль во время жевания;</li>
							<li>краснота, отек щеки, шеи;</li>
							<li>нарушение вкусового восприятия;</li>
							<li>неприятный привкус во рту;</li>
							<li>сухость слизистых оболочек;</li>
							<li>общее ухудшение самочувствия;</li>
							<li>затруднение при открывании рта.</li>
							</ul>
							<p>При остром сиалоадените симптомы нарастают быстро и могут также быстро утихать. Однако при отсутствии должного лечения болезнь может приобрести хронический характер, поэтому даже при улучшении самочувствия важно обратиться к стоматологу.</p>
							<p>Отсутствие терапии может стать причиной осложнений, к самым распространенным из которых относят образование гнойников (абсцессов), вторичное инфицирование &mdash; присоединение бактериальной инфекции к грибковой и др. Это потребует более серьезного вмешательства и длительного лечения, поэтому откладывать визит к врачу не стоит.</p>
							<h2 id="a2">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Диагностика острого и хронического сиалоаденита начинается с осмотра полости рта. Врач отметит увеличение слюнных желез, определит характер выделений. При подозрении на абсцесс может потребоваться УЗИ. Лабораторные исследования помогут оценить общее состояние, тяжесть воспалительного процесса и верно подобрать лечение. При наличии гнойных выделений врач назначит бактериологический посев, чтобы определить флору и возбудитель заболевания и правильно подобрать антибактериальную терапию.</p>
							<p>Иногда могут потребоваться такие методы диагностики, как:</p>
							<ul>
							<li>КТ черепной коробки;</li>
							<li>биопсия слизистой;</li>
							<li>ПЦР-исследования;</li>
							<li>Рентгенография, МРТ слюнных желез и пр.</li>
							</ul>
							<p>Это позволит уточнить природу заболевания, исключить возможные тяжелые патологии и осложнения.</p>
							<h2 id="a3">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Острые формы сиалоаденита необходимо лечить. Врач назначит лекарственные средства, усиливающие выделение слюны, а также антибактериальные препараты и антисептики для полоскания. Также дополнением может служить физиотерапия, например, УВЧ и лазерное воздействие. Облегчение при комплексном подходе может наступать уже на третьи сутки, а на 7&minus;8-й день наступает полное выздоровление.</p>
							<p>Лечение сиалоаденита предусматривает соблюдение гигиены полости рта. Важно чистить зубы не только дважды в день, но и после каждого приема пищи. Для облегчения жевания пищу лучше делить на небольшие кусочки. Не стоит употреблять горячую еду и напитки, пища должна быть комфортной температуры.</p>
							<p>В качестве симптоматической терапии могут выступать жаропонижающие, обезболивающие средства. При их неэффективности и сильных болях могут проводят новокаиновые блокады.</p>
							<p>Хронические формы болезни протекают упорнее, а потому и лечатся дольше. Оперативное лечение требуется при наличии таких показаний, как структурные изменения слюнных желез. Может быть использована гальванация &mdash; воздействие током, удаление камней, дренирование железы для удаления содержимого и очищения тканей. Удаление является крайней мерой, в большинстве случаев врачи стараются сохранить слюнные железы. Лечение проводится в условиях челюстно-лицевой хирургии.</p>
							<p>При калькулезном силоадените возможно только хирургическое лечение: важно удалить камень, обработать слюнную железу с помощью антисептических средств.</p>
							<h2 id="a4">СИАЛОАДЕНИТ У ДЕТЕЙ</h2>
							<p>Сиалоаденит нередко встречается у детей, при этом причиной болезни может быть не только паротит, но и цитомегаловирусная инфекция. В этом случае врач подберет специфическое лечение основного недуга.</p>
							<p>При бактериальной природе заболевания показано лечение антибиотиками, активными в отношении грамположительных бактерий из рода стафилококков. Также врач подберет подходящие антисептики для полоскания рта. К общим рекомендациям относят коррекцию образа жизни, чтобы обеспечить увлажнение и стимуляцию повышенного слюноотделения. Помогут следующие меры:</p>
							<ul>
							<li>теплые компрессы;</li>
							<li>мягкий массаж воспаленной железы;</li>
							<li>тщательная гигиена полости рта;</li>
							<li>употребление лимонного сока, кислых жевательных конфет и других продуктов, стимулирующих выработку слюны.</li>
							</ul>
							<p>При лечении сиалоаденита специалист может порекомендовать рассасывать кусочек лимона или другого кислого продукта.</p>
							<p>При неэффективности мер и наличии показаний может быть выполнено хирургическое вмешательство. Иногда показана поверхностная паротидэктомия &mdash; иссечение подчелюстной железы. Однако это крайняя мера, врач постарается сохранить собственные ткани и справиться с воспалением без хирургического вмешательства.</p>
							<h2 id="a5">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Заболевание не несет в себе серьезной опасности для здоровья и жизни, но существенно ухудшает общее состояние и может стать причиной осложнений при отсутствии своевременного подходящего лечения. К основным последствиям относят:</p>
							<ul>
							<li>распространение гнойного процесса и формирование воспалительных заболеваний полости рта;</li>
							<li>присоединение вторичной инфекции;</li>
							<li>паротит;</li>
							<li>тромбофлебит;</li>
							<li>медиастинит &mdash; воспаление средостения;</li>
							<li>склеивание стенок слюнной железы, что приводит к полной неработоспособности и необходимости удаления;</li>
							<li>сепсис с поражением слизистых оболочек жизненно важных органов и др.</li>
							</ul>
							<p>Именно поэтому и взрослым, и детям важно своевременно обратиться к стоматологу и пройти курс лечения.</p>
							<h2 id="a6">ОСОБЕННОСТИ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Чтобы предупредить сиалоаденит, важно отказаться от курения, придерживаться здорового образа жизни, своевременно санировать полость рта. Лечением общих инфекций и воспалительных заболеваний полости рта должны заниматься только квалифицированные специалисты.</p>						
				]]></turbo:content>
</item>						

<item turbo="true">
<title>Тризм жевательных (челюстных) мышц</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/trizm</link>
<description>Что такое тризм жевательных мышц и как расслабить челюстные мышцы – читайте в данном материале.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 14 Sep 2020 16:02:12 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Тризм</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a0" data-turbo="true">Механизм возникновения тризма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a1" data-turbo="true">Виды тризмов и методы диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a2" data-turbo="true">Причины тризма</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a3" data-turbo="true">Симптомы и проявления</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a4" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/trizm#a5" data-turbo="true">Меры профилактики тризмов</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Тризм &mdash; это спазм жевательной мускулатуры или их непроизвольное сокращение. В результате тризма челюсти оказываются сомкнутыми и их крайне сложно разжать. Обычно проблема лежит в нарушении функции и тонуса мускулатуры, а это, в свою очередь, может быть связано с различными заболеваниями. Избавиться от спазмов челюстных мышц самостоятельно очень трудно, поэтому важно обратиться за помощью к стоматологу &mdash; он оценит состояние и направит к специалистам узкого профиля при необходимости.</p>
							<h2 id="a0">МЕХАНИЗМ ВОЗНИКНОВЕНИЯ ТРИЗМА</h2>
							<p>Жевательные мышцы приводят в движение наш челюстной аппарат. Внезапное мышечное сокращение, сопровождающееся сильным смыканием челюстей, ограничением движения нижней челюсти, временной утратой способности говорить и принимать пищу, и называется тризмом. Сильное сжатие зубов нередко становится причиной нарушения дыхания.</p>
							<p>Чрезмерное напряжение мышц приводит к их затвердению. Заболевание может стать фактором существенного снижения качества жизни, ухудшения психоэмоционального фона. Меняется внешний вид человека, страдают органы пищеварительного тракта, поэтому важно как можно раньше обратиться к врачу. Без своевременной помощи может ухудшиться общее состояние здоровья, к тому же необходимо выяснить причины спазмов.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">ВИДЫ ТРИЗМОВ И МЕТОДЫ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Существует два основных вида спазма жевательных мышц:</p>
							<ul>
							<li>Односторонний. Чаще всего он связан с воспалительным процессом или травмой нижнечелюстного сустава и прилегающих тканей. В результате односторонней патологии является смещение нижней челюсти в сторону при открытии рта, а также асимметрия лица.</li>
							<li>Двусторонний. Причиной недуга являются невралгии и общие инфекционные заболевания. При этом виде тризма челюсти смыкаются друг с другом с небольшим уходом нижней челюсти назад. Наблюдается невозможность открыть рот, затруднения в речи и приеме пищи.</li>
							</ul>
							<p>Для диагностики тризма врач выяснит информацию о перенесенных заболеваниях, операциях, травмах, соберет анамнез, выслушает жалобы. Внешний осмотр дополняют рентгенографией и другими методами уточнения диагноза.</p>
							<h2 id="a2">ПРИЧИНЫ ТРИЗМА</h2>
							<p>Проблема спазма нижней челюсти может быть связана не только с повреждением нервных окончаний и рефлекторным сокращением, но и с другими факторами:</p>
							<ul>
							<li>инфекционно-воспалительные заболевания полости рта;</li>
							<li>перенесенные травмы;</li>
							<li>неудачно выполненное обезболивание зубов нижней челюсти;</li>
							<li>артроз нижнечелюстных суставов;</li>
							<li>патологии лор-органов;</li>
							<li>раздражение, воспаление тройничного нерва;</li>
							<li>гнойные процессы и пр.</li>
							</ul>
							<p>Кроме того, тризм может стать следствием псевдобульбарного паралича, менингита, эпилепсии, дефицита кальция и др. Симптомы могут впервые возникать после травмы, перепада температур, резкого переохлаждения. Иногда челюсти сводит после широкого открытия рта, например, удаления зуба мудрости.</p>
							<h2 id="a3">СИМПТОМЫ И ПРОЯВЛЕНИЯ</h2>
							<p>Тризм жевательной мускулатуры сопровождается ограничением подвижности суставов, отвечающих за смыкание челюсти. Невозможность их разжать может носить различный характер &mdash; от частичного до полного обездвиживания. Рот может открываться на 40, 20 или 10 и менее мм в зависимости от степени тяжести состояния. Спастические сокращения могут ухудшить общее самочувствие, вызвать головные боли и другие последствия.</p>
							<p>Одним из проявлений является воспалительные процессы в связи с заклиниванием челюстей, в этом случае наблюдается поочередное сведение сторон лица. Реже тризм связан с опухолевыми процессами, сопровождающимися заметным ростом образования и усилением симптомов. При вирусных инфекциях нередко наблюдается повышенная температура тела.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Пациенты с гипертонической болезнью должны получить помощь в самые короткие сроки, поскольку тризм может сопровождать гипертонический криз. Также важно вызвать скорую помощь при подозрении на бешенство и столбняк. При отсутствии тяжелых сопутствующих патологий можно обратиться к стоматологу.</p>
							<p>Знания о том, как расслабить челюстные мышцы самостоятельно, необходимы для самопомощи непосредственно при спазме &mdash; но в дальнейшем необходим осмотр и консультация специалиста. При спастическом смыкании челюстей может помочь теплый компресс. Использование его не рекомендуется, если в полости рта есть очаги воспаления, например, при пульпите, периодонтите, периостите, подозрении на абсцесс. Легкий массаж мышц также может помочь расслабиться, но помните, что движения должны быть легкими, ни в коем случае не стоит давить на мускулатуру с силой.</p>
							<p>Подход к лечению тризмов включает в себя детальный анализ состояния и поиск причин недуга. Чтобы устранить причины, может потребоваться удаление воспаленного зуба или хирургическое лечение гнойного воспаления. При переломе врач проведет иммобилизацию челюсти.</p>
							<p>Физиотерапевтические методы широко применяются в качестве дополнения. Могут быть использованы лазерная, ультразвуковая терапия, электрофорез с применением обезболивающих препаратов.</p>
							<p>Антибактериальная терапия применяется при воспалительной природе спазмов, например, воспалении тройничного нерва.</p>
							<p>Лечение спазма жевательных мышц часто включает применение седативных лекарств, если патология была вызвана заболеваниями неврологического характера. Однако назначением таких препаратов занимается врач-невролог.</p>
							<p>Также при подозрении на инфекционную природу нарушений мышечного тонуса обязательным является вакцинация. Инфицирование вирусом бешенства требует немедленной помощи.</p>
							<h2 id="a5">МЕРЫ ПРОФИЛАКТИКИ ТРИЗМОВ</h2>
							<p>Для профилактики тризмов важно своевременно санировать полость рта: удалять зубы, не подлежащие восстановлению, лечить кариес и воспалительные заболевания десен. При необходимости протезирования следует обращаться только к квалифицированным специалистам, а ортодонтические конструкции заменять своевременно. Наличие неврологических заболеваний требует постоянного наблюдения у невролога.</p>
							<p>При тризме вы можете получить консультацию у стоматологов клиник &laquo;СТОМА&raquo;. При выявлении патологии височно-нижнечелюстных суставов опытные специалисты назначат дополнительное обследование и дадут рекомендации направленные на устранение причин заболевания. Записаться на осмотр вы можете по указанному телефону или через специальную форму на сайте.</p>						
				]]></turbo:content>
</item>						

<item turbo="true">
<title>Хейлит – что это, классификация и лечение</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/hejlit</link>
<description>Все про хейлит, его симптоматику, лечение и профилактику – читайте в материале стоматологии «СТОМА».</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 21:14:42 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Хейлит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a0" data-turbo="true">Причины хейлита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a1" data-turbo="true">Симптомы и виды заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a2" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a3" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a4" data-turbo="true">Возможные осложнения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/hejlit#a5" data-turbo="true">Прогноз и профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Хейлит &mdash; это воспаление красной каймы, слизистой оболочки и кожи губ. В простонародье болезнь называется заедой. Воспалительный процесс может носить длительный характер, периодически обостряться. У здоровых людей молодого возраста нередко проходит самостоятельно, но у детей, пожилых людей и лиц с хроническими заболеваниями должно подлежать медикаментозному лечению. У пожилых высок риск лейкоплакии и озлокачествления процесса.</p>
							<p>Терапией хейлита занимается врач-стоматолог, а при необходимости к составлению плана лечения подключаются терапевт, педиатр и другие специалисты узкого профиля &mdash; эндокринолог, инфекционист и пр.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ХЕЙЛИТА</h2>
							<p>Хейлит может быть самостоятельным заболеванием и проявлением других патологий слизистых оболочек и внутренних органов. К самым частым причинам заболевания относят:</p>
							<ul>
							<li>Дерматозы. Слизистые оболочки и кожа губ могут быть вовлечены в патологический процесс при красном плоском лишае, псориазе, эритематозах и других заболеваниях кожи.</li>
							<li>Неблагоприятные факторы. Воздействие горячего и холодного воздуха, ветра, избыточное влияние УФ-лучей особенно часто выступают причиной хейлита у людей, работающих на открытом воздухе и при особых погодных условиях.</li>
							<li>Аллергические реакции. Аллергию могут спровоцировать химические факторы, ультрафиолетовые лучи, косметические средства и пр.;</li>
							<li>Другие заболевания. Вторичные хейлиты нередко развиваются на фоне атопического дерматита, экземы, неврита лицевого нерва и пр.</li>
							</ul>
							<p>Ослабляют естественные защитные механизмы такие факторы, как переохлаждение, перенесенные оперативные вмешательства, длительная антибактериальная терапия, гиповитаминоз и т.д.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ И ВИДЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>Хейлит на губах может проявляться по-разному в зависимости от формы болезни. Так, эксфолиативный вид воспаления чаще появляется у женщин, его основным признаком является шелушение. В основе недуга лежат неврологические и эндокринные расстройства. Шелушение возникает на красной кайме губ и не затрагивает кожу и слизистые оболочки. Болезнь редко распространяется на всю красную кайму, поэтому ее часть остается неизмененной.</p>
							<p>При выраженной сухости кожи к шелушению присоединяются такие симптомы, как:</p>
							<ul>
							<li>чувство сухости губ;</li>
							<li>жжение;</li>
							<li>образование легко отделяемых чешуек.</li>
							</ul>
							<p>Болезнь носит длительный, вялотекущий характер, время от времени возникают периоды обострения. Она редко проходит самостоятельно. При экссудативной форме может присоединяться болезненность, отечность губ, образование крупных корок.</p>
							<p>Гландулярный хейлит развивается на фоне разрастания малых слюнных желез и их последующего инфицирования. При врожденных патологиях признаки такого воспаления губ присутствуют почти во всех случаях. Приобретенное разрастание может быть связано с хроническими заболеваниями околозубных тканей, зубным камнем, множественным кариесом &mdash; болезнями, приводящими к инфицированию расширенных протоков. Поражения нижней губы такой формой хейлита встречается чаще. Болезнь развивается с появления сухости губ, которую сначала легко скорректировать с помощью косметических средств. В дальнейшем начинают образовываться трещины, которые углубляются и начинают кровоточить. Состояние усугубляется постоянным желанием облизать пересохшие губы &mdash; трещины и язвы могут стать мокнущими, приобретают постоянный характер из-за неэластичности кожи губ.</p>
							<p>Контактный аллергический хейлит развивается после воздействия аллергена &mdash; раздражителя. Самыми распространенными из них являются компоненты губных помад и других средств по уходу. Аллергия может быть связана и с вредными привычками, например, постоянным нахождением во рту карандашей, ручек и других посторонних предметов. У музыкантов может развиваться профессиональный хейлит в связи с постоянным контактом мундштуков духовых инструментов с губами. К основным симптомам болезни относят:</p>
							<ul>
							<li>сильный зуд;</li>
							<li>жжение;</li>
							<li>отечность губ;</li>
							<li>краснота кожи и слизистых.</li>
							</ul>
							<p>Проявления усиливаются при контакте с аллергеном. Могут образоваться пузырьки разных размеров, их самопроизвольное или случайное вскрытие приводит к формированию язвочек и трещин. Хронические формы аллергического заболевания сопровождаются шелушением, небольшим зудом и отсутствием других признаков воспаления.</p>
							<p>Актинический хейлит относится к категории заболеваний, в основе которых лежит повышенная чувствительность к погодным и другим внешним факторам. Обычно возникает в ответ на инсоляцию. Экссудативные формы такого заболевания сопровождаются образованием корочек. Иногда формируются небольшие пузырьки, вскрытие которых приводит к появлению болезненных эрозий. При отсутствии экссудата главными симптомами служат боль, сухость, жжение губ. Актинический хейлит чаще перерождается в предраковые заболевания.</p>
							<p>При атопическом хейлите главной причиной болезни служит одноименный дерматит, или нейродермит. Появляется у людей с аллергической предрасположенностью, а пусковым фактором могут служить лекарства, косметика, пищевые продукты, а также микроорганизмы и продукты их жизнедеятельности. Болезнь сопровождается краснотой губ, зудом и шелушением красной каймы, поражением уголков рта. После снятия острых симптомов могут наблюдаться шелушение и утолщение кожи. Сухость стимулирует образование трещин.</p>
							<p>Макрохейлит представляет собой часть синдрома Россолимо &ndash; Мелькерссона &ndash; Розенталя. Появляется на фоне неврита лицевого нерва и симптоме складчатого языка. Развивается из-за инфекционно-аллергического воздействия на фоне генетической предрасположенности. Проявляет себя следующими симптомами:</p>
							<ul>
							<li>увеличение губ;</li>
							<li>выраженный зуд;</li>
							<li>отечность других отделов лица;</li>
							<li>синюшно-розовый цвет отечных участков губ.</li>
							</ul>
							<p>Поражаться могут одна или обе губы, щеки, верхние отделы лица. Неврит приводит к асимметрии лица, а носогубная складка сглаживается.</p>
							<p>Гиповитаминозный хейлит губ развивается на фоне дефицита витаминов группы В. Появляются жжение и сухость слизистой полости рта и губ. Слизистые оболочки становятся отечными и красными, на красной кайме возникает шелушение, появляются трещинки. Они склонны к кровоточивости, что также связано с нехваткой витаминов. Язык может увеличиваться в размерах, на нем легко остаются отпечатки зубов.</p>
							<p>При кандидозном хейлите воспалительный процесс сопровождается образованием белого налета на слизистых. Причиной этого заболевания служит размножение грибка рода Candida, им нередко страдают дети грудного возраста, люди после лучевой, химиотерапии, а также пациенты с иммунодефицитами. Хейлит развивается при длительном применении антибиотиков и иммуносупрессоров.</p>
							<h2 id="a2">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>При появлении воспаления на губе целесообразно посетить терапевта, для детей педиатра, при наличии показаний- инфекциониста, врача-стоматолога, других узких специалистов. Диагностика хейлита обычно не представляет сложностей &mdash; специалист проведет осмотр, выслушает жалобы и назначит комплекс исследований. При подозрении на аллергическую природу болезни могут быть рекомендованы аллергопробы, а при появлении налета целесообразно взятие соскоба. Чтобы обнаружить эндокринные и иные нарушения, которые могут стать причиной недуга, часто назначаются биохимические анализы крови и другие методы диагностики. Для дифференциации хейлита от других патологий в редких случаях требуется биопсия. Это поможет исключить злокачественную или предраковую природу воспалительных образований и назначить верное лечение.</p>		
							<h2 id="a3">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>План лечения хейлита разрабатывается индивидуально, в зависимости от формы заболевания, степени выраженности симптомов, особенностей состояния здоровья. Так, в терапии эксфолиативной формы заболевания ключевым звеном эффективного лечения выступает воздействие на психоэмоциональную сферу: потребуется обращение к неврологу, психоневрологу для назначения седативных препаратов, антидепрессантов по показаниям. Может потребоваться консультация эндокринолога.</p>
							<p>Местное лечение может заключаться в применении лазерной или ультразвуковой физиотерапии, местных противовоспалительных средств, реже &mdash; лучевой терапии. Устранение излишней сухости возможно с помощью гигиенических помад. Для ускорения выздоровления врач может назначить витаминотерапию, УФОК и другие методы поддержания защитных сил организма.</p>
							<p>Терапия гландулярного хейлита состоит в использовании противовоспалительных местных средств. Могут использоваться антибактериальные, противовирусные, гормональные мази. Радикальным методом терапии выступает электрокоагуляция слюнных желез или их хирургическое удаление, а также лазерная абляция. Эти методы используют при неэффективности консервативных способов. После основного курса врач назначит средства для профилактики рецидивов &mdash; они устранят сухость или мокнутие кожи. Важно своевременно санировать полость рта и проходить профессиональную чистку зубов.</p>
							<p>Лечение атопического хейлита состоит в устранении раздражающих факторов. Местно могут применяться средства с противозудным и противовоспалительным действием, также проводится терапия антигистаминными препаратами с системным эффектом. Использование глюкокортикостероидов позволяет получить быстрое облегчение, однако важно строго придерживаться врачебных назначений &mdash; применять их можно только кратковременно. Важно соблюдать гипоаллергенную диету, убрать из рациона продукты-аллергены.</p>
							<p>Терапия метеорологического хейлита начинается с ограничения вредного воздействия, например, инсоляции. Обычно проводится местное лечение &mdash; врач назначает гормональные средства, защитные кремы, в том числе с SPF. Курс лечения дополняется витаминами &mdash; витаминно-минеральными комплексами или отдельными препаратами (В, РР, С и др.).</p>
							<p>В лечении макрохейлита особое значение имеет иммунокорригирующая и противовирусная терапия. Врач может назначить:</p>
							<ul>
							<li>гормональные противовоспалительные системного действия;</li>
							<li>новокаиновые блокады;</li>
							<li>антигистаминные средства и др.</li>
							</ul>
							<p>Лазеротерапия может положительно сказаться на коррекции всей триады симптомов. Другие методы физиотерапии успешно справляются с невритом лицевого нерва.</p>
							<h2 id="a4">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ</h2>
							<p>Несвоевременное обращение к врачу нередко становится причиной серьезных осложнений. Болезнь зачастую не представляет серьезной опасности для здоровья сама по себе. Но только опытный специалист может сказать, как лечить хейлит. Самолечение может привести к неприятным последствиям, спровоцировать возникновение хронической формы недуга. Кроме того, хейлит опасен тем, что за его симптомами могут маскироваться злокачественные опухолевые процессы. Важно помнить, что некоторые формы склонны к малигнизации &mdash; за хейлитом могут следовать предраковые состояния.</p>
							<h2 id="a5">ПРОГНОЗ И ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>При своевременно начатом лечении и отсутствии процессов озлокачествления прогноз почти всегда благоприятен. Если терапия вызвала заметные косметические дефекты, можно прибегнуть к способам коррекции внешнего вида губ.</p>
							<p>Чтобы предупредить осложнения, важно понимать, находитесь ли вы в группе риска. Наличие аллергических заболеваний и дерматозов, хронических эндокринных заболеваний, ношение зубных протезов увеличивают риски развития патологии. Чтобы не допустить появления хейлита, важно придерживаться нескольких правил:</p>
							<ul>
							<li>регулярно посещать стоматолога, проводить санацию полости рта, удалять зубной камень;</li>
							<li>своевременно заменять устаревшие пломбы и ортопедические конструкции, обращаться после сколов и травм зубов, чтобы не допустить травмирования губ острыми краями пломб и эмали;</li>
							<li>за изготовлением протезов обращаться только к профессионалам;</li>
							<li>правильно и полноценно питаться, чтобы не допустить гиповитаминоза;</li>
							<li>стараться избегать долгого пребывания на солнце и использовать средства с SPF, в том числе для губ;</li>
							<li>внимательно относиться к своему здоровью и своевременно лечить заболевания ЖКТ, эндокринной, нервной системы, внутренних органов.</li>
							</ul>
				]]></turbo:content>
</item>						


<item turbo="true">
<title>Перикоронит (перикоронарит) – что это, симптомы и лечение заболевания</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/perikoronit</link>
<description>В данной статье расскажем все о перикороните (перикоронарите), что это за заболевание, каковы его симптомы, а также методах диагностики и лечения недуга.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 15 Feb 2020 15:22:25 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Перикоронит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a0" data-turbo="true">Причины появления перикоронарита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a1" data-turbo="true">Симптомы перикоронарита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a2" data-turbo="true">Виды и формы заболевания</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a3" data-turbo="true">Диагностика перикоронарита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a4" data-turbo="true">Что будет, если не лечить перикоронарит</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a5" data-turbo="true">Хирургические методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a6" data-turbo="true">Лазерное лечение</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/perikoronit#a7" data-turbo="true">Медикаментозное лечение</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Перикоронарит, или перикоронит, &mdash; это воспалительное заболевание, которое распространяется на ткани вокруг прорезывающегося зуба. Механизм развития воспаления состоит в том, что зуб при прорезывании преодолевает массу препятствий: костную ткань, надкостницу, мягкие ткани. При трудном и длительном прорезывании над зубом формируется своеобразный капюшон, под который попадают болезнетворные бактерии и остатки пищи. В результате развивается воспалительный процесс.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ПОЯВЛЕНИЯ ПЕРИКОРОНАРИТА</h2>
							<p>По мере прорезывания зуб упирается в слизистую оболочку. Он не всегда сразу преодолевает этот барьер. Оставаться под десной зуб может от 4 недель до 6 месяцев и более, постепенно приподнимая и травмируя десну. Это приводит к тому, что десна перестает защищать ткани от попадания болезнетворных бактерий и мелких частиц пищи, они легко проникают под нее и провоцируют воспалительную реакцию.</p>
							<p>Невозможность провести гигиену под капюшоном &mdash; основной механизм перикоронита. Но повысить риски воспаления или усугубить ситуацию могут и другие факторы:</p>
							<ul>
							<li>анатомические особенности строения костной ткани и десны &mdash; утолщенная надкостница или десна, нехватка места в челюсти;</li>
							<li>нарушения правил гигиены полости рта &mdash; бактериям в таком случае проще начать активно размножаться;</li>
							<li>травмирование &mdash; повреждение тканей пародонта твердыми частицами пищи, чрезмерно щеткой щетиной во время чистки;</li>
							<li>хронические заболевания полости рта &mdash; эрозии и язвы, стоматит, гингивит, кариес, пульпит, периодонтит, в том числе возле прорезывающегося зуба;</li>
							<li>дистопированный или ретинированный зуб, прорезывание под наклоном, невозможность полного прорезывания.</li>
							</ul>
							<p>Чаще перикоронарит наблюдается в области прорезывающихся восьмерок или зубов мудрости. Это связано с тем, что они появляются уже во взрослом возрасте, тогда, когда зубной ряд сформирован, а челюсть перестала расти. В конце зубного ряда попросту не остается места для крупного зуба, в связи с чем восьмерка растет под наклоном или частично скрывается десной. Если зуб мудрости начинает прорезываться до 20 лет, обычно процесс протекает легко. В старшем возрасте процесс чаще осложняется перикоронаритом.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ ПЕРИКОРОНАРИТА</h2>
							<p>Перикоронарит зуба начинается с болезненности в области десны, усиливающейся при надавливании. Обычно заметить неприятные ощущения удается при жевании или чистке зубов. участок десны становится отечным и красным, впоследствии изо рта появляется неприятный запах.</p>
							<p>При отсутствии своевременной врачебной помощи присоединяются и другие проявления:</p>
							<ul>
							<li>распространение болей, отдающих в ухо, висок;</li>
							<li>затруднения глотания, боли в горле;</li>
							<li>затруднения речи;</li>
							<li>ограничение открытия рта из-за отека окологлоточной области;</li>
							<li>увеличение лимфоузлов;</li>
							<li>субфебрильная температура;</li>
							<li>отечность щеки со стороны воспаления.</li>
							</ul>
							<p>Человек испытывает трудности в пережевывании пищи, может страдать от общего ухудшения самочувствия, головной боли.</p>
							<p>Симптомы могут стихнуть через некоторое время &mdash; это значит, что заболевание перешло в хроническую стадию. Могут возникнуть и гнойные осложнения, и в случае, если в десне открывается ход для выведения гнойного содержимого, то острая боль уходит. Однако воспалительный процесс при этом сохраняется.</p>
							<h2 id="a2">ВИДЫ И ФОРМЫ ЗАБОЛЕВАНИЯ</h2>
							<p>Выделяют острый и хронический перикоронарит. Острый, в свою очередь, классифицируется на следующие виды:</p>
							<ul>
							<li>Катаральный. Болезнь начинается с отека и красноты десны, болезненности, зуда. Это наиболее простая форма заболевания.</li>
							<li>Язвенный. Характеризуется образованием изъязвлений, покрытых белым налетом, на слизистой оболочке десны, некротизацией тканей по краям язвы.</li>
							<li>Гнойный. В области воспаления выделяется серозное, впоследствии гнойное содержимое. Характеризуется пульсирующей болью, общей интоксикацией организма, неприятным запахом изо рта.</li>
							</ul>
							<p>Хронический перикоронарит &mdash; это следствие недолеченного острого периода. При нем симптомы становятся не столь выраженными, но продолжает образовываться серозное или гнойное содержимое. Может приводить к формированию патологического хода, через который содержимое выводится в полость рта. Хронический перикоронарит характеризуется периодическими обострениями, спровоцировать их может движение зуба и другие неблагоприятные факторы, общее снижение защитных сил организма.</p>
							<p>При хронической форме нередко наблюдается лимфаденит. Слизистая оболочка даже при отсутствии неприятных симптомов отечна, имеет красноватый оттенок. Несмотря на отсутствие серьезных затруднений при речи, жевании, открывании рта важно получить помощь стоматолога, поскольку риск развития осложнений достаточно высок, а самостоятельно заболевание может не пройти.</p>
							<h2 id="a3">ДИАГНОСТИКА ПЕРИКОРОНАРИТА</h2>
							<p>Проявления острого перикоронита могут напоминать пульпит и периодонтит. Но отличить эти заболевания друг от друга под силу даже неподготовленному человеку. Так, при остром пульпите пульсирующая боль не мешает открытию рта, а десна часто остается спокойной, без отека и красноты.</p>
							<p>При периодонтите отечность и краснота десны &mdash; частые симптомы. Но периодонтит развивается под полностью прорезавшимся зубом и чаще всего является следствием запущенного кариеса. При перикоронарите же зуб прорезался не полностью.</p>
							<p>Поставить точный диагноз может врач-стоматолог. Обязательной является рентгенография &mdash; прицельный снимок поможет точно оценить состояние тканей, положение прорезывающегося зуба в челюсти, степень распространения воспалительного процесса, а также исключить заболевания с похожими симптомами.</p>
							<h2 id="a4">ЧТО БУДЕТ, ЕСЛИ НЕ ЛЕЧИТЬ ПЕРИКОРОНАРИТ</h2>
							<p>Важно понимать, что перикоронарит не пройдет самостоятельно. Даже в случае, если спустя 4&minus;5 дней симптомы утихнут, это не значит, что воспалительный процесс закончился. Время от времени заболевание будет переходить в стадию обострения и доставлять немало неудобств. К тому же перикоронит может вызвать серьезные осложнения.</p>
							<ul>
							<li>Периостит, или флюс, а также остеомиелит. Распространение воспалительного процесса на надкостницу и костную ткань может объясняться снижением местных и общих защитных сил и другими факторами. Такие осложнения потребуют серьезного врачебного вмешательства.</li>
							<li>Подвижность соседних зубов.</li>
							<li>Флегмона, абсцесс, лимфаденит.</li>
							<li>Образование свищевого хода, кист. Появление язвенного стоматита.</li>
							<li>Поражение близлежащих тканей, отиты, фарингиты и другие воспалительные осложнения в области лор-органов.</li>
							<li>Сепсис.</li>
							</ul>
							<p>Поэтому лечение перикоронарита является обязательным вне зависимости от того, в области какого зуба распространилось воспаление. Отсутствие своевременной врачебной помощи может привести к воспалительным последствиям и даже потере здоровых соседних зубов.</p>							
							<h2 id="a5">ХИРУРГИЧЕСКИЕ МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Лечение перикоронарита практически всегда хирургическое. И если говорить о молярах и премолярах, стоматологи выбирают тактику иссечения десневого капюшона. А вот лечение в области восьмерок почти всегда выполняется путем удаления зубов мудрости, и дальше мы объясним почему.</p>
							<p>Иссечение десневого капюшона открывает доступ растущему зубу, эта мера позволяет не только удалить лишние воспаленные ткани и тщательно промыть область, но и помочь зубу прорезаться окончательно и занять правильное место в зубном ряду. У этого метода существует несколько условий или показаний:</p>
							<ul>
							<li>целостность коронки и корневой системы прорезывающегося зуба;</li>
							<li>правильное расположение зуба в костной ткани челюсти;</li>
							<li>наличие достаточного места для полного прорезывания зуба в ряду.</li>
							</ul>
							<p>То есть, такой подход используется во всех случаях, когда единственным препятствием к нормальному прорезыванию зуба выступает десна. Если же единица зубного ряда не слишком здорова, например, наблюдается кариес, нарушена целостность коронки или есть заболевания корневой системы, то решение принимается индивидуально. При целесообразности сохранения зуба врач также проведет вмешательство, а также примет меры по устранению патологии.</p>
							<p>Ретинированные и дистопированные зубы, а также ситуации, при которых полное прорезывание зуба неизбежно повлечет за собой нарушения прикуса или смещение соседних зубов, &mdash; это показания к хирургическому лечению другого плана. Врач может предложить удаление зуба, а в случаях заболевания над &laquo;восьмеркой&raquo; это почти всегда единственный вариант решения проблемы.</p>
							<p>Дело в том, что зубы мудрости не несут функциональной нагрузки, очень часто прорезываются под наклоном, мешают соседним зубам и повышают риск осложнений, в том числе дефектов прикуса. Поэтому целесообразным считается удаление &laquo;восьмерки&raquo; и дальнейшие мероприятия по устранению воспаления в мягких тканях.</p>
							<p>Исключение составляют лишь случаи, когда &laquo;восьмерка&raquo; потенциально может быть использована в качестве опоры для протеза или иметь значение при планируемом ортодонтическом лечении.</p>
							<p>В целом показаниями к удалению и капюшона, и зуба выступают следующие случаи и особенности:</p>
							<ul>
							<li>иссечение капюшона уже проведено ранее, но воспаление не прошло и/или усилилось, нет эффекта от проведенного лечения;</li>
							<li>зубу недостаточно места в зубном ряду;</li>
							<li>ретинированный, дистопированный зуб, сохранение которого ставит под угрозу здоровье соседних зубов и полости рта;</li>
							<li>десневой капюшон нарастает над прорезывающимся зубом повторно (это происходит редко);</li>
							<li>зуб поражен кариесом/разрушен, его лечение и сохранение нецелесообразны.</li>
							</ul>
							<p>Поскольку требуется удаление еще не до конца прорезавшегося зуба, процедура считается сложным удалением. Чаще всего она требует предварительного рассечения десны и извлечения зуба из тканей, расположенных глубоко. Поэтому во многих случаях потребуется наложение швов на десну, что ускорит заживление тканей.</p>
							<p>Хирургическое лечение перикоронарита проводится под местной анестезией, поэтому процедура не доставит неприятных ощущений. Обязательным этапом является промывание слизистой антисептическими растворами.</p>
							<p>Удаление нависающих над зубом тканей может проводиться обычными инструментами или лазером.</p>
							<h2 id="a6">ЛАЗЕРНОЕ ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>Иссечение капюшона с помощью лазера позволяет получить лучшие результаты. К основным преимуществам относят:</p>
							<ul>
							<li>меньший риск воспалительных осложнений, в том числе вторичного инфицирования раны;</li>
							<li>коагулирующее действие лазера &mdash; отсутствие вероятности кровотечения;</li>
							<li>короткий восстановительный период;</li>
							<li>уменьшение болевого синдрома после вмешательства;</li>
							<li>отсутствие необходимости дополнительно обрабатывать области вмешательства турундами и антисептиками.</li>
							</ul>
							<p>Противопоказаний у лазерного вмешательства немного, одними из них являются онкологические заболевания.</p>
							<h2 id="a7">МЕДИКАМЕНТОЗНОЕ ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>В подавляющем большинстве случаев медикаментозное лечение проводится лишь в качестве дополнения к основному &mdash; операции. Врач может назначить ряд средств для устранения неприятных симптомов, ускорения заживления, профилактики осложнений. С их помощью удается достичь выздоровления уже через 7&ndash;10 дней.&nbsp;</p>
							<p>Одним из основных методов медикаментозного лечения является применение антисептических растворов. В тяжелых случаях потребуется применение антибактериальных препаратов внутрь, как правило, это необходимо при гнойных осложнениях, упорно протекающем лимфадените и др.</p>
							<p>Среди местных средств особое значение имеют мази и гели, обладающие успокаивающим, противозудным, регенерирующим действием. Многокомпонентные средства позволяют одновременно уничтожить патогенную микрофлору и ускорить заживление, избавить от неприятных ощущений в восстановительном периоде.&nbsp;</p>
							<p>Симптоматическим лечением выступают обезболивающие препараты, они также обладают жаропонижающим эффектом.</p>
							<p>Важно понимать, что лечение перикоронарита только медикаментами, вероятнее всего, не приведет к нужному результату. Но при этом применение антисептиков и антибиотиков может замаскировать симптомы болезни, в то время как не устранена ее причина. Стертая картина заболевания может вызвать затруднения при диагностике, а отсутствие острых симптомов &mdash; стать поводом, чтобы не посещать стоматологию.</p>
							<p>В результате вероятность развития осложнений хронического перикоронарита возрастает. Поэтому необходимо обратиться к специалисту при появлении первых же признаков и получить квалифицированную помощь.</p>
							<p>Лечением перикоронарита занимаются стоматологи-хирурги клиник &laquo;СТОМА&raquo;. Мы готовы оказать квалифицированную помощь в случаях любой сложности. Современное оснащение и профессионализм врачей &mdash; залог оказания качественных стоматологических услуг. Записаться на прием вы можете по указанному телефону или с помощью специальной формы на сайте.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Полиодонтия (сверхкомплектные зубы) у человека – симптомы и лечение</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/poliodontiya</link>
<description>В данном материале вы узнаете про гипердонтию (сверхкомплектные зубы). О симптомах и видах данного заболевания, а также о диагностике, лечении и профилактике.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 15 Feb 2020 16:00:34 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Полиодонтия (гипердонтия)</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a0" data-turbo="true">Причины гипердонтии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a1" data-turbo="true">Симптомы гипердонтии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a2" data-turbo="true">Разновидности полиодонтии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a3" data-turbo="true">Возможные осложнения при полиодонтии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a4" data-turbo="true">Диагностика и лечение</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a5" data-turbo="true">Лечение полиодонтии</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/poliodontiya#a6" data-turbo="true">Прогноз и профилактика</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Полиодонтия &mdash; это аномалия развития зубочелюстной системы, характеризующаяся появлением множества молочных или постоянных зубов. Сверхкомплектные зубы чаще вырастают на верхней челюсти. Они могут иметь небольшой размер и конусообразную форму. Встречаются также дополнительные зубы каплевидной, долотообразной форм.</p>
							<p>Даже один сверхкомплектный зуб может доставлять немало неудобств, и не только эстетических: его появление может привести к дефектам прикуса, существенно увеличивает вероятность развития множественного кариеса из-за скученности и проблем с гигиеной.</p>
							<p>Присутствие нескольких лишних зубных единиц усугубляет проблему. Такое явление приводит к невозможности нормально пережевывать пищу. Неправильное распределение жевательной нагрузки, может выступать причиной недостаточно долгой службы нормальных, комплектных зубов. К тому же из-за большего числа зубов часто наблюдаются дефекты речи &mdash; произносить некоторые звуки становится просто невозможно. Поэтому с такой проблемой важно обратиться к стоматологу.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ГИПЕРДОНТИИ</h2>
							<p>Исследователи не выяснили точные причины появления лишних зубов. Но существует несколько гипотез, объясняющих патологию. В норме молочный прикус включает 20 зубов, а постоянный &mdash; 28&minus;32 зуба. Наличие одного дополнительного зуба может свидетельствовать о дефекте определенного гена, который еще не выявлен.</p>
							<p>Антропологи утверждают, что у наших предков было больше резцов на верхней и нижней челюсти. Сверхкомплектные зубы сейчас могут выступать своеобразным атавизмом.</p>
							<p>Влияние патогенных факторов при беременности также может служить причиной увеличения числа зубов в комплекте. Наследственная мутация состоит в том, что из зубной пластинки при эмбриональном развитии формируется больше зубов &mdash; она расщепляется на большее количество зубных зачатков.</p>
							<p>Важно знать, что причин увеличения числа зубов бывает много. Такое явление наблюдается при некоторых врожденных синдромах:</p>
							<ul>
							<li>клейдокраниальная дисплазия;</li>
							<li>синдром Ротмунда &ndash; Томсона;</li>
							<li>аденоматозный полипоз толстого кишечника.</li>
							</ul>
							<p>Поэтому иногда такой симптом является поводом для обращения не только к стоматологу, но и к специалистам другого профиля, например, генетику или гастроэнтерологу.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">СИМПТОМЫ ГИПЕРДОНТИИ</h2>
							<p>Полиодонтия обычно проявляет себя в один из следующих возрастных периодов:</p>
							<ul>
							<li>Новорожденность. Патология обнаруживается при первом же осмотре ребенка, неонатолог может обнаружить в полости рта прорезавшийся зуб или заподозрить аномалию развития челюсти.</li>
							<li>От 4&minus;7 месяцев до трех лет, в период формирования молочного прикуса.</li>
							<li>От 5&minus;7 до 18&minus;25 лет во время формирования постоянного прикуса.</li>
							</ul>
							<p>Лишний зуб обычно располагается по средней линии лица, между центральными зубами. Для него характерны небольшой размер, укороченная корневая система и коронка конической формы, сужающаяся ближе к режущему краю. Однако в некоторых случаях размеры и форма коронки являются абсолютно нормальными.</p>
							<p>Второй по распространенности вариант &mdash; лишний четвертый моляр. Он может соответствовать нормальным размерам обычного жевательного зуба или быть меньше.</p>
							<p>Дополнительная единица зубного ряда может прорезаться в любом месте или оставаться в толще костной ткани в виде зачатка. В области таких непрорезавшихся зубов нередко формируются кисты. Такой процесс не характеризуется выраженными симптомами, поэтому патологию обнаруживают случайно, в рамках диагностики, проводимой по другому поводу. Лучшим способом постановки диагноза в этом случае является рентгенография.</p>
							<p>Снижение местных защитных сил может приводить к обострению периодонтита, отеку десны, покраснению мягких тканей, формированию свищевых ходов с выделяющимся содержимым кисты. Это одно из распространенных осложнений при непрорезавшихся сверхкомплектных зубах.</p>
							<p>Существуют и другие возможные последствия аномалии:</p>
							<ul>
							<li>ретенции и дистопии &mdash; невозможность прорезывания нормального зуба, изменение его нормального положения (прорезывание под наклоном, поворот резца по оси и пр.);</li>
							<li>диастемы, тремы: щербинки между зубами, центральными резцами;</li>
							<li>аномалии положения зубов, в том числе их расположение в области неба, смещение в сторону щек;</li>
							<li>несоответствие размеров зубного ряда и челюсти, что приводит к скученности, дефектам прикуса.&nbsp;</li>
							</ul>
							<p>К отдаленным последствиям такого явления относят разрушение зубов в связи с кариесом или избыточным давлением ввиду нехватки места в челюсти.</p>
							<h2 id="a2">РАЗНОВИДНОСТИ ПОЛИОДОНТИИ</h2>
							<p>Выделяют несколько форм полиодонтии у человека:</p>
							<ul>
							<li><strong>Атипичная.</strong><span>&nbsp;</span>Лишние единицы вырастают не в альвеолярной лунке и даже не в пределах зубного ряда. Например, зачаток зуба может сформироваться в теле небной кости.</li>
							<li><strong>Типичная.</strong><span>&nbsp;</span>Сверхкомплектный зуб растет в пределах зубного ряда. Чаще это бывает при небольших размерах зубной единицы, когда ей хватает места в ряду.</li>
							<li><strong>Ложная.</strong><span>&nbsp;</span>Задержка темпов смены молочного прикуса. Зачатки постоянных зубов прорезываются тогда, когда молочные еще не выпали. Они могут прорезаться позади, впереди и даже вне зубного ряда.</li>
							<li><strong>Истинная.</strong><span>&nbsp;</span>Формирование зачатков сверхкомплекнтых зубов, при котором расположение зуба может не ограничиваться зубным рядом.</li>
							</ul>
							<p>Отдельной категорией выступают генетические заболевания, при которых нередко формируются сверхкомплектные зубы. К ним относят клейдокраниальную дисплазию, когда наблюдаются дефекты развития костей черепа, полное или частичное отсутствие ключиц. Провоцирует зубные аномалии и аденоматозный полипоз толстой кишки &mdash; появление множественных полипов в толстом кишечнике. Синдром Ротмунда &ndash; Томсона также характеризуется множественными патологиями, в том числе кожи, ногтей и зубов.</p>
							<h2 id="a3">ВОЗМОЖНЫЕ ОСЛОЖНЕНИЯ ПРИ ПОЛИОДОНТИИ</h2>
							<p>Самым частым последствием полиодонтии является неэстетичность улыбки, диспропорции лица, а также нарушения дикции, обычно шепелявость. В особо тяжелых случаях лишние зубы заметны даже в покое, когда рот закрыт. Могут неестественно оттопыриваться губы или неправильно смыкаться челюсти.&nbsp;</p>
							<p>Дополнительные зубы давят на комплектные, занимают место в зубном ряду. Зубы могут смещаться, поворачиваться по оси, располагаться вне ряда &mdash; на нёбе, под языком и пр. Сверхкомплектные единицы ряда вызывают скученность зубов. Это затрудняет гигиену, провоцирует скопление налета, формирование зубного камня, множественный кариес и осложнения в виде пульпита и периодонтита.</p>
							<p>При скученности ткани вокруг зубов формируются неправильно. К тому же неверно распределяется и жевательная нагрузка. Это может стать причиной болезней тканей пародонта &mdash; гингивита, пародонтита, пародонтоза, при котором формируются глубокие зубодесневые карманы, наблюдается подвижность зубов и дальнейшая их потеря. При скученности практически невозможно нормальное протезирование без предварительного ортодонтического лечения.</p>
							<p>Такое заболевание приводит к функциональным нарушениям, косметическому дефекту, а значит, является одной из причин неуверенности в себе и мешает нормальной коммуникации и адаптации в социуме.</p>
							<h2 id="a4">ДИАГНОСТИКА И ЛЕЧЕНИЕ</h2>
							<p>Качественная и своевременная диагностика позволяет предупредить возможные осложнения и вовремя принять меры по устранению проблемы. Чаще всего лишние зубы располагаются в переднем отделе верхней челюсти. Чем точнее будет определено положение единиц, тем более качественным будет хирургическое лечение.</p>
							<p>У детей удаление сверхкомплектных зубов осуществляется максимально осторожно во избежание повреждения зон роста комплектных зубов и образования дефектов кости альвеолярного отростка. Поэтому проводится рентгенография &mdash; она позволяет определить положение зубов, особенности корневой системы, оценить взаиморасположение единиц в толще кости челюсти.</p>
							<p>Используют следующие методы диагностики:</p>
							<ul>
							<li>КТ;</li>
							<li>Ортопантомография (ОПГ);</li>
							<li>прицельный снимок &mdash; внутриротовая рентгенография (при оценке состояния одного-двух зубов);</li>
							<li>МРТ.</li>
							</ul>
							<p>КТ позволяет получить послойное изображение костных структур за считаные минуты. Метод актуален тогда, когда требуется получить изображение зуба в разных плоскостях. Доза облучения в этом случае будет безопасной, а процедура легко переносится большинством пациентов и не требует никакой подготовки.</p>
							<p>Ортопантомография (ОПГ) &mdash; метод, который предусматривает выполнение панорамного снимка всей челюсти, а также прилегающих тканей и структур лицевого скелета. Может проводиться у пациентов с трех лет. Это быстрый, простой и очень информативный способ, который помогает получить общее представление о состоянии зубочелюстной системы. При подозрении на множественные сверхкомплектные зубы, а также при планировании ортодонтического лечения он особенно актуален.</p>
							<p>Внутриротовая рентгенография представляет собой самый простой и популярный инструмент диагностики. На снимке можно получить изображение 1&minus;4 зубов в зависимости от их размеров, а также прилегающих к ним структур. При выявлении множества лишних зубов такой метод будет менее эффективным, но может использоваться при невозможности использовать другие.</p>
							<p>Также его применяют в рамках планирования хирургического лечения, если сверхкомплектные зубы удаляют по одному. Точное определение взаимоотношения дополнительной единицы с корневыми системами и зачатками нормальных зубов осуществляется с помощью внутриротовой рентгенограммы перед операцией и через некоторое время после нее. С помощью такого метода удается определить степень изменений положения ретинированного зуба, состояние корней комплектных зубов, структуру и состояние кости в исследуемой области.</p>
							<p>Также его применяют в рамках планирования хирургического лечения, если сверхкомплектные зубы удаляют по одному. Точное определение взаимоотношения дополнительной единицы с корневыми системами и зачатками нормальных зубов осуществляется с помощью внутриротовой рентгенограммы перед операцией и через некоторое время после нее. С помощью такого метода удается определить степень изменений положения ретинированного зуба, состояние корней комплектных зубов, структуру и состояние кости в исследуемой области.</p>
							<h2 id="a5">ЛЕЧЕНИЕ ПОЛИОДОНТИИ</h2>
							<p>Если гиподонтия &mdash; меньшее количество зубов, чем в норме &mdash; требует восстановления отсутствующих единиц, то при сверхкомплектных зубах подход может быть обратным. Существуют стандартные протоколы оказания помощи в каждом случае. Единственно верным подходом является комплексное лечение, а тактику хирургического, ортопедического, ортодонтического лечения определяют индивидуально. Учитываются не только количество и взаиморасположение лишних зубов, но и темпы роста челюсти, развития зубочелюстной системы.</p>
							<p>Лечение возможно только при коллегиальном подходе, им занимается целая команда: стоматолог-хирург, ортодонт, стоматолог-ортопед. У детей к разработке программы лечения подключаются педиатр или неонатолог. Иногда требуется помощь челюстно-лицевого хирурга.</p>
							<p>Выделяют два основополагающих направления лечения: хирургическое и ортодонтическое. Оперативное вмешательство показано во всех случаях, когда лишний зуб влияет на формирование прикуса. Удаление может осложняться тем, что он не прорезывается полностью, располагается близко к корневым системам комплектных зубов или к зачаткам, гайморовой пазухе верхней челюсти или нижнечелюстному нерву нижней. Поэтому после удаления у детей важно наблюдать за состоянием маленького пациента еще в течение года.</p>
							<p>Удалять дополнительные зубы рекомендовано с 8 лет, в период смены фронтальной группы зубов. Это позволит предупредить деформации зубного ряда, нарушения прикуса. Только при высоких рисках повреждения зачатка нормального зуба при близком расположении операцию врач порекомендует отложить.</p>
							<p>При ложной полиодонтии удаление молочных зубов обычно не доставляет проблем. Корневые системы таких зубов уже рассасываются в большинстве случаев, а риск осложнений крайне мал.</p>
							<p>Вид операции определяется расположением зуба, степенью его прилегания к комплектным зубам, глубиной залегания в костной ткани, возрастными особенностями и другими факторами.</p>
							<p>Ортодонтическое лечение также определяется конкретной ситуацией. Обычно оно применяется после хирургического этапа, если дополнительный зуб уже оказал определенное влияние на прикус. В качестве метода коррекции могут быть выбраны функциональные аппараты: пластины, каппы, а также брекеты.</p>
							<h2 id="a6">ПРОГНОЗ И ПРОФИЛАКТИКА</h2>
							<p>Специфической профилактики гипердонтии не существует, поскольку неизвестны точные причины появления дополнительных единиц зубного ряда. Предупредить можно только последствия ложной гипердонтии &mdash; важно следить за темпами смены молочного прикуса и принимать меры в том случае, если молочный зуб не выпадает в положенные сроки.</p>
							<p>Чаще всего прогноз лечения благоприятный. Современные возможности позволят восстановить эстетику улыбки и функцию зубов. Основной тактикой лечения является удаление лишних единиц ряда и последующая коррекция положения остальных зубов. В детском возрасте обычно удается обойтись съемными ортодонтическими аппаратами. Взрослым чаще всего показано ношение брекет-систем и следующий за этим ретенционный период (ношение ретейнеров).</p>
							<p>Сохранять сверхкомплектные зубы целесообразно только в случае, если они способны нести нагрузку при планируемом ортопедическом и ортодонтическом лечении, могут быть полноценной единицей зубного ряда, замещать комплектные зубы, которые невозможно восстановить ввиду их сильного разрушения травмой или кариесом. Решение о методе лечения принимает команда стоматологов разных направлений.</p>
							<p>Получить квалифицированную помощь стоматологов-хирургов, ортодонтов и ортопедов при гипердонтии вы можете в клинике &laquo;СТОМА&raquo;. Чтобы записаться на консультацию, позвоните по указанному номеру или заполните специальную форму на сайте.</p>							
				]]></turbo:content>
</item>	

<item turbo="true">
<title>Периостит челюсти – что это|Симптомы и лечение периостита зуба</title>
<link>https://ctoma.ru/bolezni/periostit</link>
<description>В данном материале вы узнаете, что такое периостит зуба, каковы его симптомы и как его лечить. Типы, диагностика и код по МКБ 10.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 15 Feb 2020 12:54:34 +0300</pubDate>
<category>Указатель болезней</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Периостит</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/bolezni/periostit#a0" data-turbo="true">Причины периостита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/periostit#a1" data-turbo="true">Виды и симптомы периостита</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/periostit#a2" data-turbo="true">Методы диагностики</a></li>
									   <li><a href="/bolezni/periostit#a3" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									</ul>
							   </div>
							</div>	
							<p>Периостит &mdash; это воспаление надкостницы, которое чаще всего развивается в результате других заболеваний. Обычно воспалительный процесс начинается в одном слое надкостницы, а по мере развития болезни распространяется и на остальные. Кость и надкостница тесно связаны друг с другом, поэтому существует вероятность развития осложнения в виде остеопериостита &mdash; распространения воспаления в том числе на костную ткань.</p>
							<p>Неосложненные формы периостита лечат врачи-стоматологи. Кроме лечения этого заболевания, важно обратить внимание и на терапию основной патологии, которая стала причиной воспаления.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ПЕРИОСТИТА</h2>
							<p>Причиной периостита челюсти может стать травма, а также воспалительное заболевание в полости рта &mdash; пульпит, периодонтит, острый гингивит и пр. Более редкими причинами считаются ревматические заболевания, патологии вен, специфические инфекции, аллергические реакции, хронические соматические заболевания.</p>
							<p>Классическим вариантом развития болезни является осложненный пульпитом кариес. Воспаление распространяется на околозубные ткани, появляется периодонтит &mdash; воспаление околозубных тканей. При отсутствии лечения поражается и надкостница. В этом случае речь идет об одонтогенном периостите &mdash; болезни, появившейся на фоне заболевания зуба.</p>
							<div class="redButArt"><a href="https://ctoma.ru/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">ЗАДАТЬ ВОПРОС</a></div>
							<h2 id="a1">ВИДЫ И СИМПТОМЫ ПЕРИОСТИТА</h2>
							<p>Периостит может быть острым и хроническим, асептическим и инфекционным. В зависимости от характера протекания болезни выделяют несколько видов болезни, каждый из которых сопровождается типичными проявлениями. Заболевание может поражать любые кости, но чаще появляется в области нижней челюсти.</p>
							<h3><strong>Простой</strong></h3>
							<p>Простой периостит зуба &mdash; это асептический воспалительный процесс, развивающийся на фоне ушиба или перелома, а также в связи с очагами воспаления вблизи надкостницы, например, в мышцах. Болезнь сопровождается умеренной отечностью мягких тканей. Они возвышаются над здоровыми участками, при касании возникает боль. Обычно простая форма заболевания хорошо подлежит лечению &mdash; побороть воспаление удается уже на пятые-шестые сутки.</p>
							<h3><strong>Фиброзный</strong></h3>
							<p>Фиброзный периостит формируется при длительном воспалительном процессе, начинается постепенно, протекает в хронической форме. Время от времени могут возникать обострения. Эта форма болезни предполагает образование новой ткани на поверхности челюсти.</p>
							<h3><strong>Серозный</strong></h3>
							<p>Серозная форма болезни сопровождается образованием инфильтрата &mdash; в очаге воспаления появляется серозный экссудат. При отсутствии лечения острого периостита этого вида воспаления существует вероятность развития гнойных процессов, характеризующихся более тяжелым течением.</p>
							<h3><strong>Гнойный</strong></h3>
							<p>Гнойный периостит может быть следствием попадания инфекции, например, при травмах, сопровождающихся повреждением надкостницы, распространении воспалительного процесса из других очагов (флегмоны). Возбудителем воспаления часто выступают стрептококки и стафилококки. Болезнь протекает тяжело, с ярко выраженными симптомами, повышением температуры. В результате нередко образуются свищевые ходы, через который гнойное содержимое выводится наружу, в полость рта. В этом случае наступает временное облегчение, но болезнь не уходит полностью.</p>
							<p>Также выделяют острейший периостит с преобладанием гнилостных процессов. Надкостница набухает, распадается, а гнойное содержимое попадает непосредственно к кости, распространяется в мягких тканях, что приводит к флегмоне челюсти. Это опасное осложнение может стать причиной тяжелых последствий и даже летального исхода.</p>
							<p>Симптомы периостита зависят от формы болезни, общего состояния здоровья, наличия или отсутствия хронических патологий, возраста и пр. К типичным признакам относят следующие:</p>
							<ul>
							<li>покраснение слизистых оболочек десны, отечность;</li>
							<li>болезненность, усиливающаяся при надавливании, жевании, приеме горячих напитков;</li>
							<li>повышение температуры тела;</li>
							<li>асимметрия лица, отек щеки;</li>
							<li>увеличение подчелюстных, заушных, иногда шейных лимфатических узлов и пр.</li>
							</ul>
							<p>Стоит отметить, что гнойная форма болезни протекает быстрее, сопровождается симптомами общей интоксикации, более высокой температурой, иррадиацией боли в висок, ухо. Многие отмечают характерную пульсацию в очаге воспаления.</p>
							<h2 id="a2">МЕТОДЫ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Часто осмотра стоматолога достаточно для обнаружения периостита, однако важно оценить состояние околозубных тканей, костей челюсти, определить границы воспаления. Для этого проводится рентгенография. Периостит на рентгене определить легко &mdash; врач увидит степень и распространенность поражения и примет решение о подходящей тактике лечения.</p>
							<p>В ряде случаев проводят лабораторные исследования, это особенно актуально при общем плохом самочувствии.</p>
							<h2 id="a3">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Гнойное воспаление надкостницы челюсти требует хирургического вмешательства. Операция включает в себя три этапа:</p>
							<p>1.<span>&nbsp;</span><strong>Обезболивание</strong>. Перед введением анестетика область инъекции также может быть обезболена с помощью аппликационного препарата.</p>
							<p>2.<span>&nbsp;</span><strong>Периостомия</strong>. Врач выполняет небольшой разрез мягких тканей, обычно по складке между щекой и десной, захватывая надкостницу. Это необходимо для выведения гнойного содержимого очага воспаления, а также промывания образованной полости антисептиками.</p>
							<p>3.<span>&nbsp;</span><strong>Установка дренажа</strong>. Дренирование предусматривает введение резинового, реже марлевого лоскута внутрь разреза. Это помогает предупредить преждевременное зарастание тканей и отток гнойного экссудата еще в течение нескольких дней.</p>
							<p>Специалист назначит растворы для полоскания полости рта, а также расскажет, как часто нужно являться на прием для замены дренажа. Обычно наложение швов не предполагается, впоследствии рана затягивается самостоятельно. Такой метод позволяет сохранить зуб, если специалист принимает такое решение на основании данных осмотра и рентгеновского снимка.</p>
							<p>Серозная форма заболевания может подлежать консервативной терапии. Могут использоваться антибактериальная терапия, физиотерапевтические методы, полоскания и пр.</p>
							<p>Лечением некоторых форм периостита успешно занимаются стоматологи- хирурги сети клиник &laquo;СТОМА&raquo;. Наличие современной аппаратуры, качественных инструментов и препаратов позволяет нам в некоторых клинических случаях оказать помощь пациентам с острым состоянием и предупреждать возможные осложнения. Записаться на прием вы можете по телефону или через специальную форму на сайте.</p>
				]]></turbo:content>
</item>	

    </channel>
</rss>