<rss xmlns:yandex="http://news.yandex.ru" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:turbo="http://turbo.yandex.ru" version="2.0">
    <channel>
        <title>Стоматология «Стома»</title>
        <link>https://ctoma.ru/</link>
        <description>Сеть стоматологических клиник «Стома» оказывает полный спектр услуг стоматологии: детская стоматология и для взрослых. 17 клиник в Санкт-Петербурге рядом с метро, телефон для справок: +7 (812) 321-02-01</description>
        <turbo:analytics type="Yandex" id="10785961"></turbo:analytics>
        <turbo:analytics type="Google" id="UA-68195037-1"></turbo:analytics>
        
<item turbo="true">
<title>Воспаление десен – причины, лечение и способы профилактики</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/vospalenie-desen</link>
<description>Что такое воспаление десен, в чем его причины и чем снять воспаление – читайте в данном материале.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Wed, 19 Feb 2020 15:26:05 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Воспаление десен</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a0" data-turbo="true">Причины воспаления десен</a></li>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a1" data-turbo="true">Виды воспалений</a></li>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a2" data-turbo="true">Основные проявления и симптомы</a></li>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a4" data-turbo="true">Методы лечения</a></li>
									   <li><a href="/stati/vospalenie-desen#a5" data-turbo="true">Способы профилактики</a></li>					 
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Воспаление десен &mdash; общее понятие, которое подразумевает и поверхностные, и глубокие воспалительные процессы. С этой проблемой в той или иной мере сталкивается каждый, и при отсутствии должного внимания к состоянию полости рта воспаление может привести к серьезным последствиям вплоть до потери здоровых зубов. Важно вовремя распознать не только начавшееся воспаление, но и оценить глубину его распространения, получить квалифицированную помощь стоматолога и предупредить осложнения.</p>
							<h2 id="a0">ПРИЧИНЫ ВОСПАЛЕНИЯ ДЕСЕН</h2>
							<p>Десна может воспалиться в силу разных причин. Самой распространенной из них является неправильная, нерегулярная гигиена полости рта. Скопление зубного налета и активное размножение патогенной флоры в результате этого приводит к воспалительным реакциям. Отказ от использования ополаскивателей и зубной нити, щетка с неподходящей щетиной &mdash; все это приводит к тому, что в межзубных промежутках остаются частицы еды, которые являются питательной средой для микроорганизмов.</p>
							<p><img alt="воспаление десен - причины" data-entity-type="file" data-entity-uuid="527b662b-0818-403d-a53a-3b0214233665" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/vospalenie-desen.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Скопление мягкого налета в дальнейшем приводит к формированию твердых зубных отложений &mdash; зубного камня. Он способствует размножению бактерий, а острые края образований травмируют мягкие ткани, провоцируя реактивное воспаление.</p>
							<p>Усугубить ситуацию могут и другие факторы:</p>
							<ul>
							<li>общее ослабление защитных сил организма: при системных заболеваниях, перенесенных операциях и инфекциях;</li>
							<li>снижение местных защитных сил в результате травмы: повреждение может быть связано с применением щетки с жесткой щетиной, наличием ортопедических и ортодонтических конструкций, острых краев пломб и коронок зубов;</li>
							<li>ослабление тканей в результате химического или термического ожога;</li>
							<li>нехватка витаминов D и группы В, а также других микронутриентов: это может быть связано как со скудным рационом, так и с нарушениями процесса усвоения витаминов и микроэлементов из пищи при болезнях желудочно-кишечного тракта;</li>
							<li>эндокринные патологии: сахарный диабет, нарушения функции щитовидной железы;</li>
							<li>вредные привычки: курение, употребление алкоголя;</li>
							<li>прием некоторых препаратов: оральных контрацептивов, средств для нормализации артериального давления, антидепрессантов, антибиотиков и пр.</li>
							</ul>
							<p>Если воспалились десны, важно выяснить причины состояния. Обращаясь к стоматологу, расскажите ему об известных вам заболеваниях, перенесенных вмешательствах и полученных травмах. Устранение причины поможет предупредить рецидив заболевания в будущем.</p>
							<h2 id="a1">ВИДЫ ВОСПАЛЕНИЙ</h2>
							<p>Выделяют два вида воспалительных процессов в области десен &mdash; гингивит и пародонтит. Гингивит &mdash; поверхностное воспаление десен, при котором в патологический процесс не вовлекается зубодесневое соединение. Обычно речь идет о воспалении сосочков десен между зубами, при этом заболевание не опасно для самих зубов: оно не провоцирует их подвижность. Гингивит классифицируется следующим образом:</p>
							<ul>
							<li>десквамативный: характеризуется выраженной краснотой и заметным слущиванием верхнего слоя тканей воспаленной десны;</li>
							<li>гипертрофический: для этого вида характерно увеличение размеров зубодесневых сосочков, их цвет может варьироваться от красного до синюшного. Степень тяжести определяется объемами разрастания десны &mdash; она может закрывать более половины высоты коронок зубов. Часто встречается у подростков, беременных женщин;</li>
							<li>атрофический: в отличие от гипертрофического, этот вид гингивита характеризуется уменьшением объема тканей десны;</li>
							<li>язвенный: этот воспалительный процесс отличает наличие сильного зуда и появление язв на деснах;</li>
							<li>острый некротизирующий: записан в МКБ отдельно. Причиной такого воспаления выступает бактериальная инфекция. Заболевание сопровождается отмиранием тканей межзубных сосочков;</li>
							<li>острый катаральный: это один из самых распространенных видов гингивита, для которого характерны краснота, отечность и кровоточивость десен.</li>
							</ul>
							<p>Отсутствие своевременной помощи может повлечь переход острого воспаления в хроническую форму, а также привести к развитию пародонтита. Пародонтит отличается от гингивита тем, что в воспалительный процесс вовлекаются глубоко расположенные ткани, связывающие корни зубов и костную структуру. При этом десна может отслаиваться от зуба, формируя зубодесневой карман, где скапливаются остатки пищи и мягкий налет, что усугубляет ситуацию. Осложнениями пародонтита являются гнойные процессы и подвижность зубов с высоким риском их выпадения.</p>
							<p>И гингивит, и пародонтит могут быть локальными и генерализованными. В первом случае воспаление ограничивается определенным участком, во втором &mdash; охватывает все зубы челюсти. Местное ограниченное воспаление чаще всего связано с травмой, общее &mdash; с действием других неблагоприятных факторов.</p>
							<h2 id="a2">ОСНОВНЫЕ ПРОЯВЛЕНИЯ И СИМПТОМЫ</h2>
							<p>Распознать воспаление десны несложно. Могут появляться следующие симптомы:</p>
							<ul>
							<li>краснота, отечность десен;</li>
							<li>повышенная чувствительность мягких тканей;</li>
							<li>кровоточивость, связанная с ослаблением мелких кровеносных сосудов;</li>
							<li>характерная рыхлая поверхность десен;</li>
							<li>неприятный запах изо рта.</li>
							</ul>
							<p>Есть и специфические проявления: при запущенном пародонтите появляются гнойные выделения, может подниматься температура тела. При язвенном гингивите заметны изъязвления на поверхности мягких тканей. Атрофический гингивит может привести к обнажению шеек зубов и появлению повышенной чувствительности к холодной и горячей пище.</p>
							<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Если на десне наблюдается воспаление, необходимо обратиться к стоматологу. Лечением заболеваний пародонта занимается пародонтолог, однако диагностировать многие воспалительные заболевания десен и оказать первую помощь может стоматолог-терапевт. Диагностика включает в себя несколько основных методов:</p>
							<ul>
							<li>Визуальный осмотр. Врач оценит внешнее состояние десен, а также может обнаружить причины воспаления: кариозные полости, трещины и сколы эмали, неправильно установленные конструкции.</li>
							<li>Опрос: специалист соберет анамнез, задаст вопросы об образе жизни, перенесенных заболеваниях, общем состоянии здоровья.</li>
							<li>Инструментальные исследования. При наличии пародонтальных карманов обязательно измеряется их глубина, для этого применяется зондирование. С помощью пинцета врач определит подвижность зубов.</li>
							<li>Рентгенография, ортопантомография. Эти методы применяются для определения степени тяжести пародонтита, глубины патологического процесса. Врач также может убедиться в отсутствии или наличии осложнений гнойных процессов, например периодонтита.</li>
							</ul>
							<p>Иногда целесообразно выполнение бактериологических посевов, чтобы определить, какой возбудитель спровоцировал воспаление. Метод предусматривает выявление чувствительности к антибиотикам.</p>
							<h2 id="a4">МЕТОДЫ ЛЕЧЕНИЯ</h2>
							<p>Схема лечения десен разрабатывается индивидуально, в зависимости от выявленного заболевания, общего самочувствия и степени выраженности патологии. Есть несколько методов терапии, которые можно условно разделить на местные и системные способы воздействия.</p>
							<p><img alt="лечение воспаления десен" data-entity-type="file" data-entity-uuid="b8a82860-45c2-4c6f-84b5-5f7747b23185" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/vospalenie-desen-2.jpg" class="align-center" /></p>
							<h3>ПОЛОСКАНИЕ РТА</h3>
							<p>Стоматологи приветствуют полоскание полости рта как способ профилактики заболеваний, но средства, используемые в лечебных целях, отличаются по составу и действию. Полоскание позволяет решить ряд задач: удалить остатки пищи и мягкий зубной налет, уменьшить выраженность неприятных симптомов, помешать болезнетворным организмам размножаться. Лучше использовать аптечные средства, чем готовить растворы самостоятельно. Врач может назначить один из следующих растворов:</p>
							<ul>
							<li>на основе хлоргексидина;</li>
							<li>на основе растительных противомикробных компонентов;</li>
							<li>препараты с добавлением этилового спирта: используются с осторожностью, только в разбавленном виде.</li>
							</ul>
							<p>Самостоятельное приготовление растворов сопряжено с определенными сложностями: труднее рассчитать дозировку и обеспечить нужную концентрацию веществ, хранить готовое средство не рекомендуется &mdash; каждый раз придется готовить свежую порцию. С учетом частоты полосканий до 4&minus;6 раз в сутки, выполнять последнюю рекомендацию будет непросто. Однако иногда воспользоваться отварами трав можно: применяются ромашка, календула, шалфей, кора дуба. Важно помнить, что на растительные компоненты возможны аллергические реакции, а кора дуба при длительном применении может вызывать изменения оттенка эмали зубов. Также нужно согласовать применение выбранного средства с врачом.</p>
							<h3>МЕСТНЫЕ СРЕДСТВА: МАЗИ, ГЕЛИ</h3>
							<p>Если полоскание предусматривает краткосрочное воздействие на ткани, то нанесение мазей и гелей позволяет добиться более продолжительного воздействия. Большинство аптечных средств не обладают выраженным системным действием. Такие лекарства от воспаления десен бывают нескольких видов:</p>
							<ul>
							<li>противовоспалительные: в их состав входят антибактериальные препараты, антисептики, такие как метронидазол, хлоргексидин и пр. Они призваны остановить размножение болезнетворных бактерий и уничтожить их;</li>
							<li>заживляющие и ускоряющие регенерацию: основываются на регенерантах и репарантах в составе, стимулируют процесс восстановления нормальной структуры тканей;</li>
							<li>противогрибковые: это специфические средства, используемые в стоматологической практике реже. Они применяются в случае диагностирования грибковой или сочетанной инфекции, с которой связано воспаление десен;</li>
							<li>обезболивающие: некоторые мази содержат лидокаин или другие местные анестетики, которые позволяют эффективно справиться не только с болью, но и с зудом, а также повышенной чувствительностью.</li>
							</ul>
							<p>Большинство средств являются комбинированными: сочетают в себе сразу несколько компонентов, что позволяет упростить и ускорить процесс лечения.</p>
							<h3>ЗУБНЫЕ ПАСТЫ</h3>
							<p>Зубные пасты не являются самостоятельным способом лечения воспалительных заболеваний десен. Однако во многих случаях целесообразно использовать их дополнительно к основному курсу терапии. В состав паст могут входить следующие компоненты:</p>
							<ul>
							<li>экстракты трав с противовоспалительным и иммуномодулирующим эффектом: экстракты ромашки, шалфея, прополиса, эхинацеи и пр.;</li>
							<li>минеральные соли;</li>
							<li>противокариозные компоненты;</li>
							<li>гексэтидин &mdash; антисептик.</li>
							</ul>
							<p>Абразивные частицы в таких пастах отсутствуют или имеют крайне малые размеры. Это позволяет мягко очищать зубы без травмирования поверхности эмали и мягких тканей. Использовать противовоспалительные зубные пасты на постоянной основе не рекомендуется, их можно применять до 4&minus;6 недель.</p>
							<h3>ПРЕПАРАТЫ СИСТЕМНОГО ДЕЙСТВИЯ</h3>
							<p>Чем именно медикаментозно лечить воспаление десен, порекомендует врач. В некоторых случаях местного воздействия недостаточно, и специалист может назначить лекарственные средства для приема внутрь. Основные группы препаратов:</p>
							<ul>
							<li>Антибактериальные препараты. Используются при генерализованных формах воспаления, обычно при пародонтите. Антибиотики широкого спектра действия применяют при неуточненной инфекции, узкого &mdash; при выполнении определенных бактериологических исследований и наличии точной информации о возбудителе патологии.</li>
							<li>Противогрибковые средства. Применяются в случае грибковой инфекции полости рта.</li>
							<li>Иммуномодуляторы. Врач может порекомендовать их как самостоятельное средство или в составе комплексной терапии.</li>
							<li>Антигистаминные лекарства. Позволяют снять отек, купировать аллергические реакции, предупредить возникновение нежелательных реакций на другие лекарственные средства.</li>
							</ul>
							<p>В качестве дополнения к основному курсу лечения может быть назначен прием витаминно-минеральных комплексов.</p>
							<h3>ЛЕЧЕБНО-ПРОФИЛАКТИЧЕСКИЕ МЕРОПРИЯТИЯ В КЛИНИКЕ</h3>
							<p>Если десна воспалилась после лечения зуба, установки коронки или другой конструкции, можно обратиться к своему лечащему врачу. Во многих случаях коррекция пломбы или коронки, шлифовка и полировка позволяют устранить причину воспалительной реакции. В случаях, когда воспаление возникает не сразу после стоматологических процедур или реакция генерализованная, необходимо посетить пародонтолога. Что может порекомендовать врач? Возможные варианты:</p>
							<ol>
							<li>Профессиональная гигиена полости рта. Чистку зубов у гигиениста дважды в год необходимо проходить даже здоровым людям. При остром воспалении процедуру придется отложить, но после того как болезненные симптомы утихнут, важно избавиться от зубного налета и камня. Сегодня широко применяется ультразвуковая чистка для устранения твердых зубных отложений, а также метод Air Flow для ликвидации мягкого налета.</li>
							<li>Физиотерапия. Есть несколько видов физиопроцедур, помогающих закрепить результаты основного курса лечения:
							<ul>
							<li>дарсонвализация: ее используют при отсутствии гнойных процессов. Воздействие на ткани токами высокой частоты позволяет улучшить кровоснабжение и скорее справиться с недугом;</li>
							<li>электрофорез: метод сочетает в себе воздействие тока и применение лекарственных препаратов. Могут быть использованы растворы витаминов для укрепления сосудистой стенки, улучшения кровотока;</li>
							<li>массаж: воздействие на ткани выполняется путем применения вакуумного аппарата. Это необходимо для улучшения кровотока и оттока лимфы, устранения отечности.</li>
							</ul>
							</li>
							</ol>
							<p>Обычно курс физиотерапии состоит не менее чем из 5 сеансов.</p>
							<h2 id="a5">СПОСОБЫ ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
							<p>Чтобы свести к минимуму риск воспаления десен, важно пользоваться подходящей зубной пастой и щеткой, а также не отказываться от применения зубной нити. Дважды в год рекомендовано проходить профессиональную гигиену. Ее можно сочетать с плановыми осмотрами у врача-стоматолога. При выявлении заболеваний зубов необходимо как можно скорее приступить к их лечению.</p>
							<p>Если недуг уже проявил себя, важно правильно подбирать средства от воспаления десен. Многие пациенты прибегают к народным методам лечения: полосканиям солевыми и содовыми растворами или отварами лекарственных трав. Но важно помнить, что некоторые способы не только малоэффективны, но и таят в себе опасность. Так, при воспалительных процессах любого типа следует избегать прогревающих процедур, использования настоек на спирту, средств, которые могут вызвать ожог слизистых.</p>
							<p>Назначать препараты может только врач. Мы не рекомендуем заниматься самолечением &mdash; обращение к квалифицированному стоматологу поможет быстрее и эффективнее справиться с недугом и предупредить осложнения. Точная диагностика и комплексный подход &mdash; важнейшие условия быстрого выздоровления. Записаться на прием к врачу в клинику &laquo;СТОМА&raquo; вы можете по телефону или через специальную форму на сайте.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>   

<item turbo="true">
<title>Профилактика кариеса: причины возникновения и профилактика зубного кариеса</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/profilaktika-kariesa</link>
<description>В данной статье расскажем об основных принципах организации и средствах профилактики кариеса зубов.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 23 Jan 2020 12:45:05 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Профилактика кариеса</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a0" data-turbo="true">Почему возникает кариес</a></li>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a1" data-turbo="true">Гигиена полости рта</a></li>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a2" data-turbo="true">Средства профилактики</a></li>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a3" data-turbo="true">Профессиональные процедуры</a></li>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a4" data-turbo="true">Правила питания</a></li>
									   <li><a href="/stati/profilaktika-kariesa#a5" data-turbo="true">Профилактические осмотры</a></li>								   
									</ul>
							   </div>
							</div>
						<p>Кариес &mdash; патологический процесс, который состоит в разрушении твердых тканей зуба. Это одно из самых распространенных заболеваний полости рта у детей и взрослых. Несмотря на многообразие эффективных методов лечения кариеса и восстановления нормальной формы зубов, лучше предупреждать их разрушение. В основе профилактики кариеса лежит борьба с основными причинами его появления.</p>
						<h2 id="a0">ПОЧЕМУ ВОЗНИКАЕТ КАРИЕС</h2>
						<p>Главной причиной возникновения кариеса является жизнедеятельность микроорганизмов, но профилактика в основном направлена не на борьбу с ними. В полости рта человека обитает множество бактерий, и их численность уже через 2&ndash;4 часа после чистки зубов может достигать миллиона. Они находятся на поверхности зубов и могут негативно влиять на эмаль. Особого внимания заслуживают некоторые виды стрептококков. Эти микроорганизмы &mdash; часть нормальной микрофлоры, и при отсутствии факторов, ослабляющих защитные силы организма, кариес не развивается.</p>
						<p><img alt="профилактика кариеса зубов" data-entity-type="file" data-entity-uuid="046a41c6-6601-4438-ad44-d44b857da4bd" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/profilaktika-kariesa.jpg" class="align-center" /></p>
						<p>Если бактерии получают благоприятные условия для активного размножения, их становится больше. В результате их жизнедеятельности вырабатывается органическая кислота, которая буквально растворяет участки эмали. Под благоприятными условиями мы понимаем несколько особенностей: хорошая питательная среда для микроорганизмов, снижение местных или общих защитных сил, которые борются со стрептококками, или сочетание этих факторов.</p>
						<p>Факторы, провоцирующие размножение кариесогенных бактерий:</p>
						<ul>
						<li>наследственная предрасположенность. Тонкая эмаль со слабой структурой может быть унаследована от родителей. В этом случае ткани хуже противостоят воздействию кислот, а кариес может развиваться уже с раннего возраста;</li>
						<li>истончение эмали, связанное с нарушением минерального обмена или нехваткой минералов. Основные причины &mdash; диеты или скудный рацион, заболевания ЖКТ, при которых питательные вещества хуже усваиваются;</li>
						<li>повышенная вязкость слюны. При недостаточной текучести слюны, поверхность эмали не омывается должным образом, налет остается и быстро скапливается на зубах. Изменение вязкости и состава слюны может быть связано с системными заболеваниями, инфекциями, эндокринными нарушениями и др.;</li>
						<li>скученность зубов, дефекты прикуса. Плотное прилегание зубов друг к другу затрудняет гигиену, на контактных поверхностях и возле них скапливается большое количество зубного налета и остатков пищи;</li>
						<li>отсутствие гигиены или неправильная гигиена, употребление сладкой, вязкой пищи;</li>
						<li>особенности трудовой деятельности: работа на вредном производстве, связанная с вдыханием паров кислот;</li>
						<li>сколы и трещины зубов: обнаженный участок эмали и неровная поверхность более подвержены вредному воздействию.</li>
						</ul>
						<p>Причина развития кариеса одна, а механизмов развития множество. Поэтому так важно следить за общим состоянием здоровья, чтобы предупредить заболевания полости рта. Впрочем, есть несколько специфических методов профилактики кариеса.</p>
						<h2 id="a1">ГИГИЕНА ПОЛОСТИ РТА</h2>
						<p>Самая распространенная причина кариеса &mdash; недостаточная гигиена полости рта. Профилактика и лечение кариеса зубов начинаются с удаления мягкого налета, ведь он является питательной средой для бактерий. Рекомендации, соблюдение которых существенно снижает риск разрушения эмали:</p>
						<ul>
						<li>чистить зубы минимум дважды в день и делать это правильно: движения должны быть выметающими &mdash; от десен к краям коронок зубов. Процесс чистки должен занимать не менее 3 минут;</li>
						<li>при чистке обращать внимание не только на зубы, но и на язык, десны, внутреннюю поверхность щек;</li>
						<li>правильно подбирать зубную щетку: мягкая щетина подойдет для людей, страдающих воспалительными заболеваниями десен, пародонтозом. Щетина средней жесткости оптимальна для большинства людей. Жесткая щетка показана при повышенном образовании налета, а также особой любви к чаю и табаку, такая щетка может использоваться только при хорошем здоровье десен и крепкой эмали;</li>
						<li>обязательно пользоваться зубной нитью. Флосс поможет справиться с остатками пищи в межзубных промежутках;</li>
						<li>применять ополаскиватели для полости рта (без этанола) после принятия пищи, в течение дня.</li>
						</ul>
						<p><img alt="методы профилактики кариеса" data-entity-type="file" data-entity-uuid="95b0acd2-8af0-43a3-b1f6-0fed8860e9cb" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/profilaktika-kariesa-3.jpg" class="align-center" /></p>
						<p>При выборе зубной пасты стоит учитывать несколько условий: крупные абразивные частицы в составе противопоказаны людям с истонченной, поврежденной эмалью, трещинами. Даже при хорошем здоровье полости рта увлекаться абразивными пастами не стоит. Пасты с высоким содержанием фтора могут быть полезны в профилактике, но их использование допускается только взрослыми.</p>
						<h2 id="a2">СРЕДСТВА ПРОФИЛАКТИКИ</h2>
						<p>Общие средства профилактики кариеса, такие как зубные пасты с содержанием фтора и кальция, зубные нити с фторидами, могут использоваться практически без ограничений. Даже флюороз не всегда является противопоказанием к использованию таких средств. Если у пациента есть сопутствующие заболевания полости рта, стоматолог может порекомендовать специфические меры домашней профилактики. Например, при хронических воспалительных заболеваниях слизистых оболочек и/или десен может применяться ополаскиватель для полости рта с антибактериальными компонентами.</p>
						<h2 id="a3">ПРОФЕССИОНАЛЬНЫЕ ПРОЦЕДУРЫ</h2>
						<p>Профилактика кариеса не ограничивается домашним уходом. В стоматологии есть ряд процедур, которые способны эффективно справиться с зубными отложениями, а также восстановить нормальный минеральный баланс эмали.</p>
						<p>Профессиональная чистка зубов показана абсолютно каждому человеку. При хорошем исходном состоянии полости рта чистка проводится дважды в год в профилактических целях. Если пациент носит ортодонтические конструкции или имеет склонность к образованию большого количества пигментированного налета в связи с употреблением чая, кофе, курением, может быть рекомендовано проходить процедуру 3 раза в год.</p>
						<p><img alt="кариес зубов &ndash; как не допустить" data-entity-type="file" data-entity-uuid="7abc8ec3-aa35-4418-828d-615ee1f0a26d" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/profilaktika-kariesa-2.jpg" class="align-center" /></p>
						<p>Выбор метода чистки определяется индивидуально. Air Flow &mdash; методика, которая отлично зарекомендовала себя как способ удаления мягкого зубного налета. Очищение поверхности эмали проводится путем струйной обработки смесью воздуха, воды и мягкого абразива. Ультразвуковая чистка используется для удаления твердых отложений &mdash; зубных камней. Если имеют место крупные поддесневые камни, могут быть использованы и другие методы.</p>
						<p>Завершающим этапом любой чистки выступает полировка. Гладкая поверхность эмали менее подвержена скоплению налета, что также служит условием предупреждения заболевания.</p>
						<p>Современные методы профилактики кариеса предусматривают своевременное восстановление минерального баланса твердых тканей зуба. Реминерализирующая терапия может быть завершающим этапом профессиональной гигиены или использоваться как самостоятельный метод. В случае кариеса на стадии белого пятна, врач восстанавливает поврежденный участок эмали отдельно. Используются и профилактические средства для всех зубов, чтобы насытить эмаль кальцием и фтором, например, фторлак, гель в каппах и пр. Дополнительную фторизацию можно проводить и дома, но важно проконсультироваться со стоматологом на предмет выбора средств и способа их применения.</p>
						<p>К кабинетным профилактическим процедурам также относят герметизацию фиссур &mdash; естественных углублений на жевательной поверхности зубов. У некоторых людей фиссуры имеют каплеобразный вид. Через узкое отверстие частицы пищи попадают внутрь углубления, а вычистить их оттуда очень сложно. Это повышает риск развития кариеса. Механическое запечатывание специальным стоматологическим герметиком позволяет исключить такие риски. Герметизацию применяют в детской и во взрослой стоматологии, разница состоит только в составах для процедуры.</p>
						<h2 id="a4">ПРАВИЛА ПИТАНИЯ</h2>
						<p>Одним из способов профилактики кариеса является правильное питание. Стоматологи дают следующие общие рекомендации:</p>
						<ul>
						<li>ограничение употребления сладостей. Лучше заменить кондитерские изделия и шоколад, сухофруктами, медом; газировку &mdash; компотами. Важно знать меру и не употреблять углеводов слишком много, а после каждого приема такой пищи полоскать рот;</li>
						<li>сбалансированный рацион. Чтобы твердые ткани зуба могли получать нужное количество минералов, в меню должны быть кисломолочные продукты, сыр, свежая зелень, орехи, мясо, нежирная рыба;</li>
						<li>употребление твердых продуктов. Яблоки, морковь, другие жесткие свежие овощи и фрукты не только полезны, но и механически чистят эмаль, стимулируют кровообращение в деснах, что способствует поддержанию здоровья полости рта;</li>
						<li>внимательное отношение к температуре блюд и напитков. Лучше не употреблять экстремально горячие или холодные продукты, а в особенности не чередовать их. В противном случае эмаль может не выдержать &mdash; покрыться микротрещинами, а это способствует скоплению налета и размножению бактерий;</li>
						<li>осторожное употребление твердой пищи. Орехи и другую крайне жесткую пищу лучше есть аккуратно, следить, чтобы частицы не застревали в межзубных промежутках и фиссурах.</li>
						</ul>
						<h2 id="a5">ПРОФИЛАКТИЧЕСКИЕ ОСМОТРЫ</h2>
						<p>Самый надежный метод профилактики кариеса &mdash; регулярные визиты к стоматологу. При отсутствии проблем в полости рта, можно обращаться только к гигиенисту. Кроме того, удобно сочетать осмотр с профессиональной чисткой зубов. Осмотры проводятся с той же периодичностью &mdash; дважды в год.</p>
						<p>Почему это важно? Заметить кариес невооруженным взглядом зачастую можно только тогда, когда уже образовалась небольшая кариозная полость или появилась повышенная чувствительность зуба. На стадии белого пятна или небольшой темной точки патологический процесс просто невиден, особенно если поражены зубы боковой группы. Сложно увидеть начинающийся кариес и на внутренней стороне резцов.</p>
						<p>Кариес на начальной стадии может быть вылечен без бормашины: меловое пятно можно ликвидировать путем проведения реминерализирующей терапии или методом Icon, а поверхностное поражение &mdash; устранить с наименьшими потерями собственных тканей зуба. Именно поэтому стоит показываться стоматологу каждые 6 месяцев, он своевременно выявит и быстро устранит возможные нарушения.</p>
						<p>Дожидаться планового осмотра не нужно, если появились следующие симптомы:</p>
						<ul>
						<li>повышенная чувствительность одного или нескольких зубов;</li>
						<li>зубная боль любого характера и интенсивности;</li>
						<li>кровоточивость десен;</li>
						<li>заметные изменения цвета эмали.</li>
						</ul>
						<p>Посещать стоматологов других направлений (ортодонта, ортопеда, хирурга, пародонтолога) необходимо при наличии определенных заболеваний. Нужно скорректировать прикус и положение зубов при соответствующих нарушениях и дефектах, вовремя лечить воспалительные заболевания десен и пародонтоз. Также следует своевременно заменять пломбы и ортопедические конструкции.</p>
						<p>Дети должны посещать дантиста чаще &mdash; до четырех раз в год. Это связано с тем, что эмаль детских зубов тоньше, а патологические процессы развиваются стремительно.</p>
						<p>Профилактикой кариеса у взрослых и детей успешно занимаются специалисты клиник &laquo;СТОМА&raquo;. Мы используем современные методы, проводим профессиональную чистку зубов и даем подробные рекомендации по домашнему уходу. Записаться на осмотр вы можете по телефону или через специальную форму на сайте.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Болит зуб ночью: что делать | Группа компаний «СТОМА»</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat</link>
<description>Боль в зубе всегда свидетельствует о патологическом процессе. Болевые ощущения сигнализируют, что что-то идет не так.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 3 Mar 2020 19:14:12 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Болит зуб ночью: что делать</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat#a0" data-turbo="true">Возможные причины</a></li>
									   <li><a href="/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat#a1" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat#a2" data-turbo="true">Как унять боль</a></li>
									   <li><a href="/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat#a3" data-turbo="true">Когда обратиться к врачу</a></li>
									   <li><a href="/stati/bolit-zub-nocu-cto-delat#a4" data-turbo="true">Чем поможет стоматолог</a></li>								   
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Боль в зубе всегда свидетельствует о патологическом процессе. Болевые ощущения сигнализируют, что что-то идет не так. Иногда болезненность появляется только ночью, что связано с рядом причин:</p>
							<ul>
							<li>Дневные дела отвлекают от неприятных симптомов, и только в ночное время человек замечает, что зуб болит;</li>
							<li>в горизонтальном положении кровь приливает к очагу воспаления, что приводит к усилению боли, которую не замечали днем;</li>
							<li>остатки пищи после ужина попадают в кариозную полость, что приводит к раздражению тканей.</li>
							</ul>
							<p>Причин болей может быть несколько.</p>
							<p><img alt="зубная боль ночью" data-entity-type="file" data-entity-uuid="750456a9-3c35-4c54-8b24-d5c77285b652" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bol-zuba-nochyu-2.jpg" class="align-center" /></p>
							<h2 id="a0">ВОЗМОЖНЫЕ ПРИЧИНЫ</h2>
							<ol>
							<li>Глубокий кариес. При поверхностном кариесе болей не возникает. Но по мере углубления патологического процесса могут возникать повышенная чувствительность зуба и боль. В отличие от пульпита, при глубоком кариесе не наблюдается невыносимая, острая боль. Симптом может возникать спонтанно, в том числе в ночное время.</li>
							<li>Хронический пульпит. Это заболевание состоит в воспалении сосудисто-нервного пучка зуба. Хронический пульпит &ndash; следствие острого воспаления на фоне отсутствия своевременного лечения. В этом случае постоянные ночные боли предваряет острая пульсирующая боль. Пульпит в подавляющем большинстве случаев является результатом кариозного разрушения зуба.</li>
							<li>Хронический периодонтит. Воспаление околокорневых тканей зуба может быть следствием невылеченного кариеса или пульпита, травмы. Вялотекущий воспалительный процесс может не давать о себе знать или проявляться в умеренных ночных болях, усиливающихся при надавливании на зуб в процессе надкусывания пищи. Иногда наблюдается небольшое образование на десне в виде шишки. При периодонтите возле верхушки корня скапливается гной, образуется киста или гранулема. В связи с тем, что гнойный процесс ограничен стенками образования, боль может быть умеренной и возникать время от времени, а не наблюдаться постоянно. В тяжелых случаях наблюдается подвижность больного зуба.</li>
							<li>Невралгия тройничного нерва, невриты. При этом заболевании возникают периодические боли не только в зубе, но и в области губ, подбородка, языка и др. Обычно этому предшествует переохлаждение или инфекционное заболевание, перенесенные операции в челюстно-лицевой области.</li>
							<li>Альвеолит. Воспалению лунки предшествует удаление зуба. К заболеванию может привести не только нарушение правил гигиены, но и другие причины: оставление в лунке обломка корня, недостаточное формирование или вымывание кровяного сгустка, препятствующего проникновению болезнетворных бактерий.</li>
							<li>Перикоронарит. Воспалительное заболевание, затрагивающее ткани десны при прорезывании зуба. Чаще наблюдается при появлении зубов мудрости. Сопровождается выраженной болью, затруднением при открытии рта и глотании, отеком и покраснением десны, иногда налетом и/или гнойными выделениями, неприятным запахом изо рта.</li>
							<li>Проведенное эндодонтическое лечение. В ряде случаев при лечении пульпита может наблюдаться боль в течение 3&ndash;4 дней после процедуры. Это может быть связано с естественной реакцией тканей на вмешательство или осложнениями в виде выведения пломбировочного материала за верхушку корня &ndash; так околозубные ткани реагируют на инородное тело. В случае если материала, напротив, недостаточно, боль появляется спустя долгое время &ndash; от нескольких дней до нескольких недель или месяцев &ndash; после эндодонтического лечения. Она связана с размножением болезнетворных бактерий, что приводит к воспалению тканей около верхушки корня и появлению периодонтита.</li>
							<li>Вторичный кариес. Если болит запломбированный ранее зуб, возможно, произошло повторное поражение кариесом. При развитии патологического процесса под пломбой внешне признаков заболевания может быть незаметно. При этом разрушение зуба продолжается внутри, и если воспаление затронуло дентин/пульпу, возникает боль.</li>
							<li>Бруксизм. Скрежетание зубами во сне может приводить к повышенным нагрузкам на связочные аппараты определенных групп зубов, разрушению коронок, стиранию эмали и повышению чувствительности зубов.</li>
							</ol>
							<p>Важно понимать, что при острых воспалительных заболеваниях боль, как правило, сильная и возникает вне зависимости от времени суток, приступообразно или постоянно. Ночные зубные боли зачастую связаны с вялотекущими процессами, однако откладывать визит к врачу не стоит в обоих случаях.</p>
							<h2 id="a1">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
							<p>Чтобы выяснить, почему зуб болит ночью, врач проведет осмотр полости рта и назначит ряд диагностических процедур:</p>
							<ul>
							<li>Рентгенографию одного/нескольких зубов или ОПГ &ndash; панорамный снимок всей челюсти;</li>
							<li>термопробу;</li>
							<li>перкуссию или простукивание;</li>
							<li>зондирование при наличии полости;</li>
							<li>электроодонтодиагностику и др.</li>
							</ul>
							<img alt="болит зуб в ночное время &ndash; что делать" data-entity-type="file" data-entity-uuid="277a78c5-fe68-424c-a001-3323b54d61c3" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bol-zuba-nochyu.jpg" class="align-center" />
							<p>При осмотре врач может обнаружить воспалительные заболевания десен, кариозные поражения зубов, перелом или отлом коронки. Однако для того, чтобы установить глубину поражения, важно прибегнуть к дополнительным методам диагностики. С этим отлично справляется прицельный рентгеновский снимок. Он позволяет не только оценить глубину кариозного процесса, увидеть пульпит или периодонтит, но и сделать выводы относительно проведенного эндодонтического лечения. На снимке врач увидит особенности пломбирования каналов корня.</p>
							<p>Для диагностики невралгий и невритов может потребоваться применение дополнительных методов, а также привлечение для консультации другого узкого специалиста &ndash; невролога.</p>
							<h2 id="a2">КАК УНЯТЬ БОЛЬ</h2>
							<p>Если у вас нет возможности обратиться к стоматологу в ночное время, вы можете помочь себе сами. Чтобы боль утихла, примите обезболивающее средство. Выберите препарат, который уже принимали, если не знаете о возможной непереносимости или аллергических реакциях.</p>
							<p>Снять болезненные ощущения на некоторое время поможет лед или холодный компресс.</p>
							<p>Солевой раствор может помочь в случае, если боль вызвана попаданием в полость зуба частиц пищи. Прополоскать рот можно водой с растворенной в ней чайной ложкой соли. Не используйте горячих растворов, это усилит неприятные ощущения и может вызвать осложнения. Греть больной зуб горячими компрессами также не стоит, это усугубит ситуацию и может вызвать серьезные последствия, если боль связана с воспалением и/или гнойным процессом.</p>
							<h2 id="a3">КОГДА ОБРАТИТЬСЯ К ВРАЧУ</h2>
							<p>Обратиться к стоматологу необходимо сразу после появления зубной боли, вне зависимости от того, какого она характера и в какое время суток возникает. Нормальной считается боль после удаления зуба, выполнения хирургических манипуляций, имплантации. В остальных случаях она выступает симптомом хронического заболевания. Чем раньше вы сможете обратиться к специалисту, тем выше шансы предупредить осложнения болезни и избавиться от боли, сохранив зуб.</p>
							<h2 id="a4">ЧЕМ ПОМОЖЕТ СТОМАТОЛОГ</h2>
							<p>Врач установит причину боли и проведет или назначит соответствующее лечение. Если боль вызвана кариозным поражением зуба, он удалит размягченные ткани и запломбирует полость. При хроническом пульпите показано удаление нерва, обработка и пломбирование каналов корня, пломбирование коронковой части зуба. В случае выявления некачественно проведенного эндодонтического лечения, специалист проведет перепломбирование каналов корня и необходимые процедуры для снятия воспаления.</p>
							<p>Если источником боли выступает периодонтит, стоматолог примет решение, основываясь на результатах прицельного рентгеновского снимка. Если киста корня большая, рекомендовано хирургическое вмешательство. При малых размерах образования может быть проведена консервативная терапия. Пломбирование каналов корня показано в обоих случаях.</p>
							<p>Альвеолит и перикоронарит предполагают проведение антибактериальной терапии. При нарушении прорезывания зубов стоматолог выполнит хирургическое вмешательство и назначит лекарственные средства для снятия воспаления мягких тканей.</p>
							<p>Бруксизм и его последствия, а также невриты и невралгии требуют комплексного подхода. Лечение займет больше времени.</p>
				]]></turbo:content>    
</item>

<item turbo="true">
<title>Боль после удаления зуба мудрости | Группа компаний «СТОМА»</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti</link>
<description>Болевые ощущения после удаления зуба мудрости – нормальная реакция тканей на хирургическое вмешательство. «Восьмерки» крупнее других зубов, имеют сложную корневую систему – 2–5 корней.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 3 Mar 2020 14:49:41 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Боль после удаления зуба мудрости</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a0" data-turbo="true">Виды удаления</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a1" data-turbo="true">Особенности заживления</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a2" data-turbo="true">С чем может быть связана боль</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a3" data-turbo="true">Болит челюсть</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a4" data-turbo="true">Больно глотать</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a5" data-turbo="true">Пульсирующая боль</a></li>
									   <li><a href="/stati/bol-posle-udalenia-zuba-mudrosti#a6" data-turbo="true">Рекомендации после удаления «восьмерки»</a></li>								   
									</ul>
							   </div>
							</div>
							<p>Болевые ощущения после удаления зуба мудрости &ndash; нормальная реакция тканей на хирургическое вмешательство. &laquo;Восьмерки&raquo; крупнее других зубов, имеют сложную корневую систему &ndash; 2&ndash;5 корней. После извлечения зуба мудрости в челюсти и мягких тканях остается рана. Первое время она заполняется кровяным сгустком, затягивание лунки происходит в течение нескольких дней. Поэтому первую неделю боль может сохраняться. Нормальную реакцию от осложнения можно отличить по нескольким признакам:</p>
							<ul>
							<li>Боль не усиливается;</li>
							<li>неприятные ощущения сохраняются не дольше 7 дней;</li>
							<li>температура тела повышается не более чем до 37.5 &deg;С;</li>
							<li>нет других симптомов: общего плохого самочувствия, болей при глотании, сильного отека, высокой температуры тела, ограничения открытия рта и др.</li>
							</ul>
							<p><img alt="боль после удаления зуба мудрости" data-entity-type="file" data-entity-uuid="5ca3014d-00df-4562-8e49-862d9e9d9392" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bol-posle-udaleniya-zuba-mudrosti.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>При условии соблюдения рекомендаций врача по уходу за полостью рта заживление происходит быстро и без последствий.</p>
							<h2 id="a0">ВИДЫ УДАЛЕНИЯ</h2>
							<p>Вероятность возникновения осложнений зависит от того, каким было удаление &ndash; простым или сложным. Простое удаление &laquo;восьмерки&raquo; проводится тогда, когда корни не переплетены друг с другом, зуб цел, отсутствуют сопутствующие заболевания (пульпит, периодонтит и пр.). В этом случае врачу достаточно использовать щипцы или элеватор для извлечения зуба.</p>
							<p>Сложное удаление необходимо при горизонтальном прорезывании зубов, сильном искривлении и/или переплетении корней, разрушении коронковой части, воспалительных осложнениях. Может потребоваться более серьезное вмешательство с выполнением разреза десны или распила зуба на части бормашиной, извлечение &laquo;восьмерки&raquo; через отверстие в костной ткани челюсти, наложение швов. Бывают случаи, когда операцию необходимо выполнять под общим наркозом. Боль после проведения процедуры может быть сильной, может возникать отек мягких тканей (десны, щеки). Если неприятные симптомы утихают день ото дня, мы говорим о нормальном процессе заживления.</p>
							<h2 id="a1">ОСОБЕННОСТИ ЗАЖИВЛЕНИЯ</h2>
							<p>Заживление тканей после простого удаления протекает в течение 3&ndash;7 дней &ndash; все зависит от местного и общего иммунитета, состояния здоровья, возраста пациента. Уже на 3&ndash;4 сутки кровяной сгусток в лунке начинает замещаться грануляционной тканью. Через неделю ткань заполняет почти всю глубину лунки. Через месяц рана гарантированно заполняется соединительной тканью, а уже через 3 месяца &ndash; костной. Лунки верхних зубов заживают быстрее, что объясняется меньшими размерами корневой системы и меньшим количеством нервных окончаний.</p>
							<p><img alt="боль после удаления зуба мудрости" data-entity-type="file" data-entity-uuid="63987835-1381-473a-a63f-59d45caa152a" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bol-posle-udaleniya-zuba-mudrosti-2.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>При сложном удалении прибегают к операции по рассечению десны, высверливанию кости челюсти. Это необходимо потому, что нижние зубы мудрости растут позднее, им часто не хватает места в зубном ряду, они занимают горизонтальное положение или прорезываются под большим углом, оказывая давление на соседние зубы. При соблюдении рекомендаций врача, отсутствии воспалительного процесса, заживление после сложного удаления протекает ненамного дольше, чем после простого. Если имел место воспалительный процесс, боль может сохраняться на протяжении приема антибиотиков.</p>
							<h2 id="a2">С ЧЕМ МОЖЕТ БЫТЬ СВЯЗАНА БОЛЬ</h2>
							<p>Если боль усиливается, не проходит в течение недели, возможно, что развивается патологический процесс. Сильная боль в месте удаленного зуба мудрости может быть связана с одним из распространенных осложнений операции:</p>
							<ul>
							<li>Альвеолит &ndash; воспалительное заболевание, затрагивающее лунку зуба. Может возникать в результате вымывания кровяного сгустка или его отсутствия, нарушения правил ухода за полостью рта, проникновения инфекции в лунку в процессе или после хирургического вмешательства. Также альвеолит может быть связан с оставлением в лунке части корня;</li>
							<li>повреждение мелких кровеносных сосудов. Оно связано с травматичным удалением. При повреждении капилляров появляется не только боль, но и гематома или отек мягких тканей, синяк на щеке;</li>
							<li>аллергическая реакция на препараты &ndash; анестетики, кровоостанавливающую губку, если врач использует ее после удаления.</li>
							</ul>
							<p>Если боль после удаления зуба мудрости носит патологический характер, то она не утихает, а, напротив, имеет тенденцию к усилению. Также к симптому присоединяются отечность, синяки, повышение температуры тела, общее ухудшение самочувствия и др. При присоединении воспалительного процесса часто появляется неприятный запах изо рта, гнойные выделения из лунки или мягких тканей, белый или сероватый налет на десне либо в лунке и др. В этом случае нужно обязательно показаться врачу.</p>
							<h2 id="a3">БОЛИТ ЧЕЛЮСТЬ</h2>
							<p>Боль в челюсти после удаления &laquo;восьмерки&raquo; может быть связана с несколькими факторами:</p>
							<ul>
							<li>Удаление сопровождается разрывом кровеносных сосудов, связок, нервных окончаний, тканей, которые поддерживают соседний зуб;</li>
							<li>врач оказывал давление на челюсть, чтобы получить доступ к далеко расположенному зубу;</li>
							<li>пришлось длительное время держать рот открытым, связки челюсти испытывали повышенные нагрузки.</li>
							</ul>
							<p>Это нормальные симптомы, если вы не испытываете трудности с открыванием рта, нет сильного отека лица или мягких тканей в полости рта.</p>
							<h2 id="a4">БОЛЬНО ГЛОТАТЬ</h2>
							<p>Боль при глотании чаще возникает после удаления нижней &laquo;восьмерки&raquo;. Это связано с тем, что близко расположен тройничный нерв. Если он был задет в процессе операции, наблюдаются боль и усиленное слюноотделение.</p>
							<p>Если причина болей в горле кроется в травмировании мягких тканях, возникает сильный отек десны, щеки со стороны удаленного зуба.</p>
							<p><img alt="зубы мудрости" data-entity-type="file" data-entity-uuid="05bcd7f5-668d-4a4a-8aac-580174107104" src="https://ctoma.ru/sites/default/files/inline-images/bol-posle-udaleniya-zuba-mudrosti-3.jpg" class="align-center" /></p>
							<p>Также боль в горле может иметь воспалительную природу, если имеет место воспаление десны, периодонтит или другие воспалительные, гнойные процессы причинного зуба.</p>
							<p>Такая боль может сохраняться до двух недель. Чтобы исключить осложнения, необходимо посетить врача повторно.</p>
							<h2 id="a5">ПУЛЬСИРУЮЩАЯ БОЛЬ</h2>
							<p>Характер боли также может указывать на наличие или отсутствие осложнений. В норме болезненные ощущения появляются сразу после окончания действия анестезии (через 1.5&ndash;2 часа). Они умеренные, ноющие, утихают после приема назначенных врачом анальгетиков. Боли не мешают ночному сну. Самостоятельно болезненность начинает проходить через 2&ndash;3 суток после удаления.</p>
							<p>Пульсирующая боль говорит о возможном воспалительном процессе, повреждении нервов. При неврите она может отдавать в висок, шею, глаз. Боль может мешать отдыху или ночному сну, быть нестерпимой. В этом случае важно обратиться к врачу.</p>
							<h2 id="a6">РЕКОМЕНДАЦИИ ПОСЛЕ УДАЛЕНИЯ &laquo;ВОСЬМЕРКИ&raquo;</h2>
							<p>Чтобы заживление протекало быстро и без последствий, важно соблюдать следующие рекомендации:</p>
							<ul>
							<li>Первые 3 часа после операции не есть и не пить;</li>
							<li>отдать предпочтение теплой мягкой пище в течение первых нескольких дней;</li>
							<li>ограничить физическую активность в течение недели, особенно наклоны;</li>
							<li>отказаться от алкоголя;</li>
							<li>не принимать горячие ванны, не посещать сауны, бани, пляжи;</li>
							<li>не &laquo;проверять&raquo; лунку на месте удаленного зуба языком и пальцами, не прикладывать к ней лекарства.</li>
							</ul>
							<p>Для снятия боли врач назначит анальгетики и холодные компрессы. Что нельзя делать после удаления, так это греть эту область. Чистить зубы можно и нужно, аккуратно обходя щеткой рану. Полоскания не следует проводить в течение первых суток, чтобы не вымыть кровяной сгусток. Допускаются ванночки с растворами антисептиков: нужно набрать в рот раствор и держать его, наклоняя голову в сторону удаленного зуба, затем сплевывать.</p>							
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Лечение зубов при беременности – можно ли лечить зубы в 1, 2, 3 триместре</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti</link>
<description>Рассказываем, когда можно лечить зубы при беременности. Как происходит осмотр, можно ли делать анестезию. Все о лечении зубов во время беременности в разных триместрах.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 15:40:24 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Можно ли лечить зубы при беременности</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a0" data-turbo="true">Особенности лечения зубов при беременности</a></li>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a1" data-turbo="true">Противопоказания и ограничения</a></li>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a2" data-turbo="true">Лечение в разных триместрах беременности</a></li>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a3" data-turbo="true">Особенности диагностики</a></li>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a4" data-turbo="true">Безопасное обезболивание</a></li>
									   <li><a href="/stati/lechenie-zubov-pri-beremennosti#a5" data-turbo="true">Особенности проведения процедур</a></li>							   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
						<p>Лечить зубы при беременности можно и даже необходимо. Терпеть зубную боль не стоит, это стресс для будущей мамы и малыша. К тому же санация полости рта показана и из других соображений: чтобы убрать очаги хронических инфекций и снизить риски осложнений. Визит к врачу откладывать не нужно, да и осмотр у стоматолога при беременности входит в план обследования.</p>
						<p>Посетить стоматолога при хорошем состоянии здоровья полости рта необходимо дважды &mdash; в первом триместре при постановке на учет и непосредственно перед родами. При выявлении заболеваний, требующих лечения, врач расскажет о дальнейших действиях.</p>
						<h2 id="a0">ОСОБЕННОСТИ ЛЕЧЕНИЯ ЗУБОВ ПРИ БЕРЕМЕННОСТИ</h2>
						<p>Беременность не противопоказание к проведению стоматологических процедур. Однако важно учитывать как срок беременности, так и особенности ее протекания, а также общее состояние здоровья женщины. Есть несколько особенностей лечения:</p>
						<ul>
						<li>
						<p>Срочному лечению подлежат кариес, пульпит, периодонтит, воспалительные заболевания десен и мягких тканей: стоматиты, гингивит, пародонтит, глоссит, хейлит. Также срочная помощь показана при травмах, таких как перелом корня зуба, сколы, трещины, и необходимости хирургического вмешательства при абсцессах, периостите и пр. В некоторых случаях отложить можно ортодонтическое, ортопедическое лечение, а также отбеливание. Например, установку брекетов или одного имплантата зуба можно перенести на более благоприятное время, после рождения малыша. При отсутствии большого количества зубов можно прибегнуть к съемным протезам, они не предусматривают подготовки в виде препарирования зубов и других сложностей.</p>
						</li>
						</ul>
						<ul>
						<li>
						<p>При пломбировании врач может использовать любые материалы по показаниям. Лампы, которые используются для отверждения, не вредны для плода.</p>
						</li>
						<li>
						<p>Лечение зубов при беременности может сопровождаться качественным обезболиванием. Терпеть неприятные ощущения будущей маме не стоит, есть препараты, разрешенные к применению. Единственным ограничением выступает наркоз.</p>
						</li>
						</ul>
						<h2 id="a1">ПРОТИВОПОКАЗАНИЯ И ОГРАНИЧЕНИЯ</h2>
						<p>Противопоказанием к проведению любых стоматологических вмешательств может выступать угроза прерывания беременности или преждевременных родов. Безусловно, если женщина находится в стационаре и проходит лечение для сохранения беременности, проблемы с полостью рта могут отступать на второй план. Но если состояние позволяет посетить стоматолога, лучше сделать это и обсудить целесообразность лечения.</p>
						<p>Отложить до окончания беременности придется некоторые процедуры:</p>
						<ul>
						<li>
						<p>Имплантация: хирургический этап может быть противопоказан ввиду применения лекарственных средств в период восстановления, необходимости выполнения нескольких рентгеновских снимков. Однако в некоторых случаях, например, при установке постоянного протеза на уже приживленные имплантаты, допускается проведение процедуры по согласованию с гинекологом, ведущим беременность.</p>
						</li>
						</ul>
						<p>Имплантация требует серьезной подготовки. Во время беременности все силы организма направлены на развитие малыша. Меняется работа иммунных сил, особенности кровоснабжения органов и тканей, обменные процессы. Это может привести к непредсказуемым результатам приживления искусственного корня. Кроме того, восстановительный период после установки может включать прием лекарственных средств, которые противопоказаны при вынашивании ребенка.</p>
						<ul>
						<li>
						<p>Профессиональное отбеливание: беременность является противопоказанием к отбеливанию, поскольку эмаль зубов может быть ослаблена в связи беременностью и результат предсказать сложнее.</p>
						</li>
						<li>
						<p>Установка несъемных протезов: при отсутствии большого количества зубов лучше предпочесть съемное протезирование, оно предусматривает меньший объем вмешательств.</p>
						</li>
						</ul>
						<p>Во всех случаях, когда удаление зуба можно отложить, необходимо это сделать. Речь идет об удалении ретинированных, дистопированных зубов, не вызывающих сильной боли и не несущих в себе риска серьезных последствий в ближайшее время. Если же зуб не подлежит восстановлению и вызывает сильную боль, является потенциально опасным очагом инфекции, удаление рекомендовано.</p>
						<p>Антибактериальная терапия, а также рентгенография нежелательны в период беременности, но их может назначить врач при наличии строгих показаний. При выполнении рентгеновского снимка важно защитить область живота свинцовым фартуком. Антибиотики специалист подбирает с учетом срока беременности, тщательно взвешивая потенциальную опасность при отсутствии лечения и возможный вред для плода. Есть антибактериальные средства, разрешенные при беременности и не обладающие тератогенным действием.</p>
						<h2 id="a2">ЛЕЧЕНИЕ В РАЗНЫХ ТРИМЕСТРАХ БЕРЕМЕННОСТИ</h2>
						<p>Особенности лечения могут зависеть от конкретного срока беременности.</p>
						<p>Первый триместр &mdash; это период до 12-й недели. В это время происходит закладка органов ребенка, а несформированная плацента еще не обеспечивает надежную защиту плода от негативных факторов. К тому же до 8&minus;9-й недели вероятность самопроизвольного прерывания выше. Также важно помнить, что у многих женщин в первом триместре наблюдается токсикоз, характеризующийся тошнотой, рвотой, повышенным слюноотделением, головокружением. Поэтому вмешательства в этом периоде стараются избегать, и если можно отложить лечение, врач порекомендует сделать это. Реминерализирующая терапия, профессиональная чистка зубов без ультразвукового воздействия разрешены.</p>
						<p>Лечение зубов во 2 триместре беременности &mdash; с 13-й по 24-ю неделю &mdash; наиболее безопасно. Сформировавшаяся плацента выступает надежной защитой для ребенка. Периоды высоких рисков прерывания позади, а самочувствие мамы позволяет провести достаточно много времени в стоматологическом кресле. Все плановые процедуры рекомендовано проводить именно в это время. К ним относят профессиональную чистку, лечение заболеваний, которые могут обостриться со временем.</p>
						<p>Лечение зубов при беременности в 3 триместре &mdash; с 25-й недели и до конца срока &mdash; также имеет несколько ограничений. Организм женщины может быть ослаблен к концу вынашивания. Могут наблюдаться одышка, тахикардия, низкое артериальное давление. К тому же в положении полулежа симптомы могут усиливаться из-за сдавливания нижней полой вены маткой. Допускается положение немного на левом боку, чтобы уменьшить нагрузку на аорту и нижнюю полую вену.</p>
						<p>Матка становится более чувствительной к неблагоприятным факторам, в том числе медикаментам. Сама женщина может становиться более тревожной, быстрее уставать. Поэтому лечение проводится только по строгим показаниям, если ждать родоразрешения нельзя и состояние женщины может резко ухудшиться.</p>
						<h2 id="a3">ОСОБЕННОСТИ ДИАГНОСТИКИ</h2>
						<p>Точная диагностика определяет результаты лечения, поэтому пренебрегать ею не стоит. Прицельный рентгеновский снимок зуба может быть противопоказан, особенно в первом триместре беременности, когда клетки восприимчивы к радиации. Но если другие методы диагностики недоступны, а без снимка нельзя правильно разработать схему лечения, прибегнуть к нему можно. Наиболее безопасным методом является цифровая радиовизиография. В сравнении с пленочным снимком нагрузка в несколько раз меньше, поэтому можно прибегнуть к такой диагностике. При обследовании соблюдается радиологическая защита.</p>
						<h2 id="a4">БЕЗОПАСНОЕ ОБЕЗБОЛИВАНИЕ</h2>
						<p>Лечение зубов во время беременности предусматривает качественное обезболивание. Для этого используются местные анестетики последнего поколения, которые не преодолевают плацентарный барьер. Многие составы включают в себя сосудосуживающий компонент, что повышает эффективность анестетика. В препаратах для беременных концентрация такого компонента несколько ниже. Он не влияет на кровоток в плаценте и матке.</p>
						<p>Есть несколько разрешенных к применению у беременных местных анестетиков:</p>
						<ul>
						<li>
						<p>Ультракаин,</p>
						</li>
						<li>
						<p>Лидокаин,</p>
						</li>
						<li>
						<p>Мепивакаин (Скандонест)</p>
						</li>
						</ul>
						<p>Они не оказывают системного действия и безвредны для малыша и беременной женщины.</p>
						<h2 id="a5">ОСОБЕННОСТИ ПРОВЕДЕНИЯ ПРОЦЕДУР</h2>
						<p>Удаление зуба представляет собой хирургическое вмешательство. Оно сопровождается небольшой кровопотерей, а также стрессом. Повышенная психоэмоциональная нагрузка нежелательна при беременности, поэтому к удалению зуба должны быть строгие показания. К крайним случаям, когда без вмешательства не обойтись, относят следующие:</p>
						<ul>
						<li>
						<p>перелом коронки, корня;</p>
						</li>
						<li>
						<p>кариес корня,</p>
						</li>
						<li>
						<p>пульпит третьих моляров, выступающие причиной острого гнойного воспаления,</p>
						</li>
						<li>
						<p>периодонтит с образованием кист;</p>
						</li>
						<li>
						<p>разрушение зуба, сопровождающееся острой болью.</p>
						</li>
						</ul>
						<p>Плановое удаление зубов мудрости не проводится. Это связано с высокими рисками альвеолита и другими возможными осложнениями, при которых потребуется повторное вмешательство и мощная антибактериальная терапия.</p>
						<p>Как лечить зубы при беременности, подробно расскажет врач. Если терапия поверхностного и среднего кариеса в этот период практически не отличается от стандартной процедуры, то лечение пульпита потребует особого подхода. Врач подберет средство без мышьяка для девитализации пульпы. Есть необходимость проведения минимум двух рентгенографических снимков &mdash; до процедуры для определения структуры, количества и размеров каналов корней и после нее для контроля эффективности лечения. Поэтому применяется метод цифровой радиовизиографии.</p>
						<p>Лечение пародонтологических заболеваний проводится обязательно. К тому же беременность существенно повышает риск их развития. Например, гингивит беременных встречается сравнительно часто. Врач выберет тактику лечения с учетом индивидуальных особенностей, пропишет медикаментозную терапию, разрешенную к применению.</p>
						<p>Лечением зубов при беременности успешно занимаются врачи клиник &laquo;СТОМА&raquo;. У нас есть все необходимое для оказания срочной помощи и проведения плановых мероприятий. В клиниках сети вы можете проходить регулярный осмотр стоматолога или обратиться для лечения кариеса, гингивита беременных, пародонтита, пульпита и др. Гарантируем использование только разрешенных анестетиков и качественного оборудования, безопасную диагностику. Записаться на прием вы можете по указанному телефону или через специальную форму на сайте.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Как вырвать молочный зуб – удаление молочных зубов у детей</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub</link>
<description>В данной статье мы расскажем, как удалить молочный зуб ребенку и когда нужно это делать. Все о нюансах удаления временных детских зубов.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 11:13:46 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Удаление молочного зуба у детей</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub#a0" data-turbo="true">Нужно ли спешить с удалением?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub#a1" data-turbo="true">Когда можно удалить самостоятельно?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub#a2" data-turbo="true">Когда этого делать нельзя?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub#a3" data-turbo="true">Удаляем правильно</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-vyrvat-molochnyj-zub#a4" data-turbo="true">Уход после процедуры</a></li>						   
									</ul>
							   </div>
							</div>
								<p>Смена зубов у детей начинается с 5&minus;6 лет. Удалять молочные зубы специально обычно нет необходимости, ведь они выпадают естественным образом. Но в случаях, когда зуб долго шатается, не выпадает и доставляет ребенку дискомфорт, процесс можно ускорить. Есть два способа оказания такой помощи &mdash; обратиться к стоматологу или удалить молочный зуб самим в домашних условиях.</p>
								<h2 id="a0">НУЖНО ЛИ СПЕШИТЬ С УДАЛЕНИЕМ?</h2>
								<p>Процесс выпадения молочного зуба довольно длительный. Постепенно истончаются связки, удерживающие зубную единицу в лунке, начинается процесс рассасывания корней. Постоянный зуб выталкивает молочный, и процесс выпадения обычно протекает без боли. Как правило, от начала расшатывания до естественного выпадения проходит до 5 суток. Надо ли удалять молочный зуб, если процесс затягивается?</p>
								<p>Стоматологи не рекомендуют помогать естественному процессу по нескольким причинам:</p>
								<ul>
								<li>
								<p>молочный зуб с физиологической подвижностью закрывает вход в мягкие ткани и препятствует попаданию болезнетворных бактерий;</p>
								</li>
								<li>
								<p>молочные зубы сохраняют правильные условия для формирования постоянного прикуса;</p>
								</li>
								<li>
								<p>если удаление сопровождается неприятными ощущениями, малыш будет испытывать страх и тревогу перед манипуляцией в дальнейшем.</p>
								</li>
								</ul>
								<p>Если зуб не выпал, возможно, ткани еще не совсем готовы, и лучше дать ему еще некоторое время. Постоянный появляется практически сразу после выпадения молочного, для него уже готова открытая лунка. Если удалить молочный зуб слишком рано, десна зарастет, а постоянному зубу нужно будет преодолеть более сложное препятствие. Кроме того, корни первого растут непосредственно над зачатком постоянного зуба. Если они не рассосались до конца, попытки удаления могут привести к повреждению зачатка. Все это чревато нарушениями прикуса, формы постоянных зубов и их положения относительно друг друга.</p>
								<p>Есть несколько показаний к обращению за помощью врача: жалобы ребенка на боль, сильный дискомфорт, невозможность нормально принимать пищу.</p>
								<h2 id="a1">КОГДА МОЖНО УДАЛИТЬ САМОСТОЯТЕЛЬНО?</h2>
								<p>Удалить зуб без вмешательства врача можно только тогда, когда он сильно подвижен. В этом случае он извлечется из десны без боли, прикладывать массу усилий не потребуется. Некоторые малыши делают это сами, когда не терпится избавиться от дискомфорта и вернуться к любимым твердым продуктам.</p>
								<h2 id="a2">КОГДА ЭТОГО ДЕЛАТЬ НЕЛЬЗЯ?</h2>
								<p>Противопоказаний к самостоятельным попыткам удаления больше. К ним относят следующие признаки:</p>
								<ul>
								<li>
								<p>зуб подвижен незначительно -процесс выпадения только начался;</p>
								</li>
								<li>
								<p>ребенок испытывает боль;</p>
								</li>
								<li>
								<p>наблюдается кровоточивость десны, отек или краснота;</p>
								</li>
								<li>
								<p>прикосновения к зубу доставляют дискомфорт;</p>
								</li>
								<li>
								<p>ребенок испытывает сильный страх и отказывается от манипуляций.</p>
								</li>
								</ul>
								<p>Вмешиваться не стоит, если ребенок нездоров &mdash; болеет ОРВИ, поднялась высокая температура, имеются признаки стоматита, другие воспалительные заболевания полости рта.</p>
								<h2 id="a3">УДАЛЯЕМ ПРАВИЛЬНО</h2>
								<p>Если ситуация некритическая, а болезненные симптомы отсутствуют, можно обойтись без обращения к врачу. Но и спешить с удалением не стоит, лучше помочь зубу выпасть самостоятельно. Есть несколько советов, как ускорить процесс:</p>
								<ul>
								<li>
								<p>Расшатывание зуба язычком или пальцем: предложите ребенку аккуратно раскачивать шатающийся зуб языком в разные стороны. Любопытный малыш, скорее всего, и сам будет трогать зуб пальцами, поэтому побеседуйте с ним заранее о необходимости тщательно мыть руки. Напомните ребенку, что прикладывать большие усилия не стоит, можно только осторожно расшатывать зуб.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Чистка зубов с особым энтузиазмом: можно воздействовать на коронку молочного зуба с усилием, чистить его тщательнее и дольше. Нужно стараться надавливать щеткой на прикорневую часть.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Употребление твердых продуктов: предложите ребенку яблоки, морковь или сухарик. Очень часто малыши избавляются от молочных зубов именно во время приема пищи, и проходит это совершенно безболезненно.</p>
								</li>
								</ul>
								<p>Если зуб расшатан, но не выпадает, несмотря на воздействие, можно прибегнуть к самостоятельному удалению. Очень важен позитивный настрой ребенка &mdash; расскажите ему о том, что будете делать, можно вместе придумать сказку о мальчике или девочке, которые напрасно боялись вырвать зуб, или обсудить подарки от зубной феи.</p>
								<p>Для удаления потребуются нейлоновая или зубная нить, стаканчик с антисептическим раствором. Удалять зуб лучше в хорошо освещенной комнате. Перед манипуляцией предложите ребенку почистить зубы и прополоскать рот раствором. Вытащить зуб можно с помощью нитки: обвяжите ею коронковую часть и резко дерните вверх, если зуб нижний, и наоборот вниз-если зуб верхний.</p>
								<p>Удаление руками допустимо с помощью стерильного бинта: обмотайте им пальцы, обхватите зубик вокруг и осторожно покрутите в разные стороны. Потяните вниз или вверх &mdash; в противоположную сторону. Ранку закройте стерильной ваткой.</p>
								<h2 id="a4">УХОД ПОСЛЕ ПРОЦЕДУРЫ</h2>
								<p>Удаление молочного зуба у детей обычно проходит быстро и безболезненно. Но иногда после манипуляции наблюдается незначительная кровоточивость и отек десны. При сильной отечности, красноте, неостанавливающемся кровотечении важно скорее обратиться к стоматологу. Если таких симптомов нет, с обработкой вы справитесь и сами.</p>
								<p>Обработайте лунку антисептиком, можно использовать спреи с хлоргексидином. Если наблюдается кровь, приложите кусочек стерильной ваты с перекисью водорода. В течение двух часов после удаления лучше не есть и не пить.</p>
								<p>Вечером в день удаления и на следующее утро можно полоскать рот слабым раствором соли или ополаскивателем для рта.</p>
								<p>Поговорите с ребенком о том, чтобы он не трогал лунку пальцами и не ковырял языком. Первые несколько дней лучше не употреблять горячую и холодную пищу и твердые продукты. Давайте ребенку теплые блюда, перетертые супы, напитки комнатной температуры.</p>
								<p>С удалением молочного зуба лучше справится опытный детский стоматолог. К моменту смены прикуса ребенок наверняка уже несколько раз бывал у зубного врача, а потому не будет испытывать сильной тревоги. Врач имеет в арсенале антисептические растворы и стерильные материалы, поэтому удаление в условиях стоматологического кабинета всегда безопаснее, а риск инфицирования лунки стремится к нулю.</p>
								<p>Помните, что в большинстве случаев анестезия при удалении молочного зуба в период физиологической смены не требуется, так как процедура не вызывает боли. Но если ребенку будет спокойнее, можно применить аппликационный анестетик &mdash; обезболивающий гель. Это поможет быстро справиться с проблемой и избавиться от дискомфорта.</p>
								<p>Посетить детского стоматолога вы можете в клиниках &laquo;СТОМА&raquo;. Записаться на прием можно по телефону или через специальную форму на сайте.</p>						
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Как чистить зубы правильно обычной и электрической щеткой</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/kak-chistit-zuby-pravilno</link>
<description>В данной статье расскажем о том, как же все-таки правильно чистить зубы. Рассмотрим варианты с обычной и электрической щеткой, а также затронем вопросы выбора зубной пасты и чистки зубной нитью.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Mon, 18 May 2020 09:48 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Как чистить зубы правильно</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a0" data-turbo="true">Зачем чистить зубы?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a1" data-turbo="true">Как правильно чистить зубы?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a2" data-turbo="true">Как пользоваться нитью?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a3" data-turbo="true">Как выбрать пасту?</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a4" data-turbo="true">Как выбрать обычную щетку?</a></li>						   
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a5" data-turbo="true">Чистка зубов электрической щеткой</a></li>						   
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a6" data-turbo="true">Правила ухода за электрической щеткой</a></li>						   
									   <li><a href="/stati/kak-chistit-zuby-pravilno#a7" data-turbo="true">Основные ошибки при чистке зубов</a></li>						   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
								<p>Важность регулярной чистки зубов не подвергается сомнениям. Это рутинная процедура, которой большинство из нас уделяет внимание ежедневно. Однако мы редко задумываемся о том, насколько правильно чистим зубы. Некорректная гигиена может повлечь серьезные последствия, поэтому важно разобраться с тем, как чистить зубы правильно. Наша статья вам в этом поможет.</p>
								<h2 id="a0">ЗАЧЕМ ЧИСТИТЬ ЗУБЫ?</h2>
								<p>Одним из самых &laquo;грязных&raquo; мест нашего организма является полость рта. Это связано с высокой влажностью и приемом пищи &mdash; хорошими условиями для размножения сотен микроорганизмов. Наши защитные механизмы справляются с патогенной и условно-патогенной микрофлорой, и полость рта остается здоровой. Мы помогаем собственному иммунитету, ухаживая за полостью рта.</p>
								<p>Если долгое время не чистить зубы или делать это неправильно, бактерии ускоренно размножаются. Формируется мягкий бактериальный налет. Микроорганизмы выделяют большое количество кислот, которые разрушают эмаль &mdash; так появляется кариес.</p>
								<p>Мягкий налет постепенно минерализуется, удалить его зубной щеткой становится невозможным. Появляется зубной камень &mdash; плотные образования обычно располагаются у пришеечной области зубов, между зубами, на внутренней стороне резцов. Наличие зубного камня увеличивает риски развития различных заболеваний полости рта:</p>
								<ul>
								<li>
								<p>острые края твердого налета травмируют десны, что становится причиной воспалительных заболеваний десен &mdash; гингивита, пародонтита;</p>
								</li>
								<li>
								<p>формирование поддесневого камня приводит к пародонтозу &mdash; десна буквально отслаивается от поверхности зуба, образуя пародонтальный карман;</p>
								</li>
								<li>
								<p>размножение бактерий приводит к галитозу &mdash; неприятному запаху изо рта, от которого невозможно избавиться ополаскивателями с отдушкой.</p>
								</li>
								</ul>
								<p>Налет, частички пищи, оставшиеся между зубами, повышают шансы на развитие кариеса, увеличивают риск появления осложнений: пульпита, периодонтита, кист, гранулем и др. Информация о том, как очистить зубы, поможет предупредить множество заболеваний.</p>
								<h2 id="a1">КАК ПРАВИЛЬНО ЧИСТИТЬ ЗУБЫ?</h2>
								<p>Чистить зубы необходимо дважды в день: утром и перед сном. Врачи рекомендуют уделять каждой гигиенической процедуры не менее трех минут. Выметающие движения должны быть направлены от десны к краю коронки. Водить щеткой вверх-вниз, не отрывая ее от поверхности зубов, не стоит.</p>
								<p>Кроме очищения поверхностей зубов щеткой нужно уделять внимание состоянию межзубных промежутков. В них застревают остатки пищи и быстрее формируется налет. Использование зубной нити &mdash; флосса, &mdash; поможет их удалить. Нить аккуратно заводится между зубов, на ней остаются мягкий налет и остатки еды. Уделить внимание нужно также поверхности языка и внутренней поверхности щек &mdash; у многих моделей щеток на обратной стороне предусмотрен элемент для очищения слизистых.</p>
								<p>Завершать чистку зубов нужно с помощью ополаскивателя: раствор можно сделать самостоятельно или приобрести в аптеке. Без показаний лучше не использовать антисептики, средства на основе спирта или хлоргексидина, достаточно обычного средства для ежедневной гигиены. Полоскать полость рта нужно около 30 секунд.</p>
								<p>Важно очищать зубы после каждого приема пищи. В течение дня чистить их может быть проблематично, поэтому людям со здоровой полостью рта можно пользоваться жевательной резинкой: жевать ее стоит не более пяти минут и только после приема пищи. Всем остальным необходимо использовать ополаскиватели для полости рта.</p>
								<p>Даже строгое соблюдение правил чистки зубов не гарантирует безупречной чистоты. Удаление пигментированного налета, зубного камня проводится в условиях стоматологического кабинета. Обычно достаточно двух визитов в год к стоматологу-гигиенисту. Если налет образуется быстрее, вы носите брекеты или другие зубные конструкции, целесообразно проходить профессиональную чистку до 3 раз в год.</p>
								<h2 id="a2">КАК ПОЛЬЗОВАТЬСЯ НИТЬЮ?</h2>
								<p>Использованию зубной нити, или флосса, мы посвятили отдельный блок, поскольку многие пациенты игнорируют это средство гигиены или не умеют им правильно пользоваться.</p>
								<p>Необходимо взять нить длиной около 45 см, намотать большую части вокруг средних пальцев. Для очищения достаточно оставить нитку длиной 2&minus;3 см. Удерживая нить между большими и указательными пальцами, аккуратно поместите ее между зубов и двигайте вверх-вниз. Затем уделите внимание основанию зуба, убедитесь в том, что нить проникает под пришеечную часть десны. Движения должны быть аккуратными, чтобы не допустить повреждения десен. Чтобы удалить нить, приподнимите ее и подвигайте назад-вперед.</p>
								<p>Перемещаясь от зуба к зубу, используйте чистый участок нити. Для второй челюсти нужно взять новую нить.</p>
								<h2 id="a3">КАК ВЫБРАТЬ ПАСТУ?</h2>
								<p>Зубная паста подбирается индивидуально в зависимости от состояния полости рта и имеющихся проблем. Для людей с повышенной чувствительностью зубов существуют специальные пасты, снижающие гиперестезию. Компоненты средства &laquo;запечатывают&raquo; дентинные канальцы и способствуют уменьшению реакций зубов.</p>
								<p>Пасты с антибактериальными компонентами могут подойти людям, у которых быстро формируется зубной налет и рецидивируют воспалительные заболевания тканей.</p>
								<p>При кровоточивости десен выбор может пасть на пасту с компонентами, укрепляющими мягкие ткани.</p>
								<p>Важно обратить внимание и на минеральный состав средства: наличие фтора, кальция, магния и др. Это особенно актуально для людей с деминерализованной эмалью. Лучше посоветоваться с врачом, чтобы выбрать подходящую пасту.</p>
								<p>Многие стремятся сделать эмаль зубов светлее и выбирают отбеливающие зубные пасты. Некоторые из них содержат ферменты, способствующие легкому удалению налета. На цвет зуба это не влияет напрямую, но удаление налета позволяет &laquo;обнажить&raquo; эмаль, визуально она будет выглядеть светлее. Такие пасты относительно безвредны, но пользоваться ими лучше не дольше 4&minus;8 недель.</p>
								<p>Второй группой отбеливающих паст являются высокоабразивные: они содержат крупные абразивные частицы, которые призваны удалить пигментированный налет. Пользоваться ими постоянно нельзя: это может стать причиной микроцарапин эмали, повысит риск разрушения зубов кариесом. Для получения желаемого эффекта без вреда для здоровья достаточно использовать пасту 1&minus;2 раза в неделю.</p>
								<h2 id="a4">КАК ВЫБРАТЬ ОБЫЧНУЮ ЩЕТКУ?</h2>
								<p>Выбор зубной щетки должен быть согласован со стоматологом. Щетки делятся на три вида в зависимости от степени жесткости щетины: мягкие, средние и жесткие.</p>
								<p><strong>Мягкие<span>&nbsp;</span></strong>используют при заболеваниях тканей пародонта и слизистых оболочек полости рта: гингивите, стоматите, кандидозе, пародонтите, глоссите, кровоточивости десен неясного происхождения и пр. Обычно это временная мера, чтобы не травмировать ткани во время острого воспаления. Мягкая щетина не может в полной мере справиться с очищением. На постоянной основе такие щетки используют пациенты с патологиями, недоразвитием эмали, а также при пародонтозе второй и третьей степени.</p>
								<p>Щетки со<span>&nbsp;</span><strong>средней<span>&nbsp;</span></strong>степенью жесткости щетины рекомендованы большинству пациентов. Их можно использовать при наличии ортопедических конструкций, имплантатов, пломб, виниров. Она хорошо справляется с удалением мягкого налета и остатков пищи.</p>
								<p><strong>Жесткая</strong><span>&nbsp;</span>щетина может повредить эмаль и нежные ткани слизистых и десен. Ее использование имеет ряд показаний. Рекомендовать такую щетку стоматолог может курильщикам и любителям кофе, черного чая. Также целесообразно пользоваться ей в случаях, когда зубной налет образуется быстро. Однако есть несколько условий, позволяющих использовать жесткую щетку: эмаль должна быть прочной, нормальной толщины, а десны &mdash; крепкими, без признаков заболеваний.</p>
								<p>Существуют и специальные щетки: супержесткие для мостовидных протезов и съемных конструкций, щетки для пациентов с брекетами и др. Врач подберет щетку с учетом индивидуальных особенностей.</p>
								<h2 id="a5">ЧИСТКА ЗУБОВ ЭЛЕКТРИЧЕСКОЙ ЩЕТКОЙ</h2>
								<p>Электрические зубные щетки вибрируют и/или вращаются, что позволяет эффективно убрать налет и обеспечить лучшую чистоту полости рта. Если вы задаетесь вопросом, чем лучше чистить зубы &mdash; простой или электрической щеткой, &mdash; то отдать предпочтение стоит последней.</p>
								<p>Но важно строго соблюдать правила чистки, чтобы ежедневная гигиеническая процедура была действенной и безопасной. Мы подготовили небольшую инструкцию:</p>
								<ul>
								<li>
								<p>выдавите пасту на щетку и нажмите кнопку включения;</p>
								</li>
								<li>
								<p>держите щетку под углом 45 градусов;</p>
								</li>
								<li>
								<p>перемещайте щетку вдоль передней поверхности зубов, задерживаясь на несколько секунд на каждом из них. Обычно размеров головки достаточно для очищения одного зуба;</p>
								</li>
								<li>
								<p>повторите манипуляции вдоль внутренней поверхности зубов;</p>
								</li>
								<li>
								<p>завершайте процедуру очищением жевательных поверхностей зубов.</p>
								</li>
								</ul>
								<p>Важно: прилагать дополнительные усилия или давить на щетку не нужно. Направляйте ее, а подвижная головка сама справится с задачей. Некоторые модели электрических щеток оснащены датчиками давления и предупредят о том, что оно избыточное.</p>
								<h2 id="a6">ПРАВИЛА УХОДА ЗА ЭЛЕКТРИЧЕСКОЙ ЩЕТКОЙ</h2>
								<p>Одно из основных правил чистки зубов &mdash; тщательное мытье щетки. После окончания гигиенических процедур нужно промыть головку щетки и поставить устройство сохнуть в открытой подставке или специальном держателе. Сушить ее нужно в вертикальном положении.</p>
								<p>Замена насадок осуществляется каждые 2&minus;3 месяца. Некоторые модели оснащены индикатором износа щетины, поэтому вы не забудете о своевременной замене.</p>
								<h2 id="a7">ОСНОВНЫЕ ОШИБКИ ПРИ ЧИСТКЕ ЗУБОВ</h2>
								<p>Мы подготовили информацию о самых распространенных ошибках при чистке зубов.</p>
								<p><strong>Неправильно подобранная щетка и паста.</strong><span>&nbsp;</span>Доверяя рекламе, многие из нас покупают средства без учета индивидуальных особенностей. Главные параметры, которые нужно учесть &mdash; степень жесткости щетины и состав зубной пасты. При чистке зубов вы не должны испытывать дискомфорт, поэтому выбирайте щетку подходящего размера, с удобной ручкой. Состав пасты лучше обсудить с врачом. Существуют ситуации, при которых может быть противопоказано средство с фтором, например, при флюорозе, а многие пасты содержат его в той или иной концентрации.</p>
								<p><strong>Нерегулярность или недостаточное время чистки</strong>. Промежуток между гигиеническими процедурами влияет на состояние зубов. Если вы долго их не чистили, образуется налет. Если очистили зубы недостаточно тщательно, последствие будет тем же. Обязательно чистите зубы утром и вечером. Врачи рекомендуют мысленно разделить полость рта на четыре одинаковые части, уделять каждой не менее 45 секунд &mdash; так вам проще будет отмерить заветные три минуты на процедуру.</p>
								<p><strong>Нарушение<span>&nbsp;</span></strong><strong>техники чистки зубов</strong>. Многие имеют неправильную привычку &mdash; водят щеткой вверх-вниз вместо того, чтобы аккуратно &laquo;выметать&raquo; загрязнения по направлению от десен к краям коронок зубов. Горизонтальные движения допустимы только при очищении жевательной поверхности.</p>
								<p><strong>Отсутствие зубной нити</strong>. Кариес часто развивается на боковых частях зуба, контактных поверхностях. Это связано с тем, что между зубов остаются частицы пищи, которые являются благотворной средой для размножения бактерий. Мы уделяем внимание всем поверхностям зубов, но щетка неспособна проникнуть между ними. Поэтому игнорировать зубную нить нельзя, она помогает удалить остатки еды из межзубных промежутков.</p>
								<p><strong>Редкое мытье щетки</strong>. Удаленный с зубов налет не исчезает бесследно &mdash; часть его остается на щетине зубной щетки. Если ее не мыть тщательно, во время следующей гигиенической процедуры остатки зубных отложений снова окажутся во рту. Щетку нужно мыть после каждого использования, а также тщательно сушить в вертикальном положении.</p>
								<p>Владея информацией о том, как надо чистить зубы, вы предупреждаете распространенные заболевания зубов и десен. Не допускайте ошибок, консультируйтесь со стоматологом по спорным вопросам, уделяйте внимание гигиене &mdash; это поможет сохранить здоровье полости рта на долгие годы.</p>				
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Ребенок не дает лечить зубы – что делать | Первый поход к стоматологу</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/rebenok-boitsya-stomatologa</link>
<description>Как поступить, если ребенок боится лечить зубы – рассказываем про первый поход ребенка к стоматологу</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 12 NOV 2020 16:23 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Ребенок боится стоматолога: что делать</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a0" data-turbo="true">Возрастные особенности развития детей и связанные с этим страхи</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a1" data-turbo="true">Первый визит</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a2" data-turbo="true">Современные средства</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a3" data-turbo="true">Главные ошибки родителей</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a4" data-turbo="true">Как победить дентофобию? Советы родителям</a></li>					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Далеко не каждый взрослый отправляется к зубному врачу с улыбкой и в приподнятом настроении. Страх перед стоматологом свойственен многим, можно считать это наследием той эпохи, когда для лечения зубов использовали не самые эффективные анестетики и громкие бормашины, которые наводили ужас на пациентов.</p>
							<p>Мы воспитываем детей своим примером, поэтому если ребенок боится стоматолога, хотя ни разу еще не лечил зубы &mdash; значит, мы что-то сделали не так. Возможно, мама или папа избегают визита к врачу или откладывают посещение кабинета до последнего, страдая от зубной боли. Так мы передаем свои страхи по наследству.</p>
							<p>А если у малыша уже был неудачный опыт, то страхи вполне объяснимы &mdash; он избегает повторной боли. Кстати, бояться зубного он может и после того, как неудачно сходил к врачу другого профиля &mdash; появляется так называемая боязнь белых халатов.</p>
							<p>Причин страха намного больше, и не всегда они связаны с неосознанной трансляцией негативного отношения к зубному от родителей или личным плачевным опытом малыша. Далее мы расскажем о возрастных особенностях каждого периода и причинах тревоги.</p>
							<h2 id="a0">ВОЗРАСТНЫЕ ОСОБЕННОСТИ РАЗВИТИЯ ДЕТЕЙ И СВЯЗАННЫЕ С ЭТИМ СТРАХИ</h2>
							<p>Детям свойственно тревожиться перед неизвестным и испытывать страхи начиная с раннего детства. Контакт с посторонним человеком может вызвать самые позитивные эмоции у восьмимесячного малыша. К этому возрасту у него уже накапливается внушительный опыт осмотров, прививок и плановых визитов к самым разным врачам.</p>
							<p>После трех лет у многих малышей появляется страх при виде крови. Это добавляет неприятных впечатлений от разного рода медицинских манипуляций. В результате ребенок боится лечить зубы даже тогда, когда посещает стоматолога впервые &mdash; причиной этому служит в том числе страх перед неизведанным. К тому же во многих случаях в процедурном кабинете он находится рядом с родителем или даже на его коленях, а приходя к зубному, располагается в кресле &mdash; отсутствие тесного контакта усиливает тревогу. Что делать?</p>
							<h2 id="a1">ПЕРВЫЙ ВИЗИТ</h2>
							<p>Первое детское впечатление &mdash; самое сильное. Если опыта лечения зубов еще нет, важно сформировать его как можно более приятным.</p>
							<p>Первый поход к стоматологу приходится на появление первых зубов. Обычно рекомендовано посетить этого специалиста в год вне зависимости, появились ли молочные зубки у малыша. Постарайтесь выбрать клинику с доброжелательным отношением персонала, а также интересным оформлением &mdash; это поможет ребенку заинтересоваться, расслабиться и получить положительные эмоции.</p>
							<p>Лучше, чтобы первое посещение не совпадало с лечением, пусть оно будет ознакомительным мероприятием. Врач проведет осмотр, познакомится с ребенком, а малыш получит возможность осмотреться, увидеть инструментарий, пообщаться с персоналом клиники и побыть в удобном кресле. Закрепить позитивные впечатления можно с помощью символического подарка за хорошее, спокойное поведение на такой экскурсии.</p>
							<p>Такая мера поможет охотно отправиться к зубному второй раз, уже за здоровыми зубками. Во время второго посещения можно пройти чистку с использованием приятной пасты. В дальнейшем и лечить зубы ребенок будет уже без страха.</p>
							<h2 id="a2">СОВРЕМЕННЫЕ СРЕДСТВА</h2>
							<p>Что делать, если ребенок не дает лечить зубы из-за страха боли? Если он уже испытывал неприятные ощущения в стоматологическом кресле, задача усложняется. Волшебной таблетки от страха нет, однако существует множество современных способов, которые помогут сделать процесс лечения безболезненным и комфортным. Речь идет о седации.</p>
							<p>Этот способ подходит только тем деткам, которые способны сесть в кресло стоматолога, хоть и с волнением. Седация предполагает вдыхание закиси азота, ее применяют у детей старше трех лет. Такой метод помогает расслабиться, снять тревожность и получить возможность спокойно выполнить все терапевтические процедуры. Ребенок при этом находится в сознании, седация лишь снимает эмоциональное напряжение.</p>
							<p>Для детей младше трех лет, а также тех, кто категорически отказывается даже открыть рот в присутствии человека в белом халате, подойдет наркоз. Лечение во сне &mdash; более сложное мероприятие, которое требует основательной подготовки. Важно пройти предварительное обследование, а также проконсультироваться с анестезиологом. Современные препараты позволяют погрузить малыша в сон без опасений за его здоровье.</p>
							<h2 id="a3">ГЛАВНЫЕ ОШИБКИ РОДИТЕЛЕЙ</h2>
							<p>Если ребенок боится зубного, причины могут быть разные. И важно исключить те, что напрямую зависят от родителей. К самым распространенным ошибкам относят:</p>
							<ul>
							<li>Родители не мотивируют малыша на лечение &mdash; он не знает, зачем это нужно и почему так важно.</li>
							<li>Знакомство с врачом начинается тогда, когда зуб уже болит или необходимо удаление.</li>
							<li>Родители прибегают к насилию &mdash; пытаются удержать кричащего малыша в кресле физически. От такого подхода не будет никакой пользы: качественно пролечить зуб и поставить пломбу врач все равно не сможет, а у малыша останется психологическая травма.</li>
							<li>Родители неверно выбирают время для визита, например, посещают специалиста в тот момент, когда ребенок привык спать или слишком устал за день.</li>
							<li>Обманные действия &mdash; родители обещают, что доктор только посмотрит, в то время как малыша ждет более сложная и неприятная процедура.</li>
							</ul>
							<h2 id="a4">КАК ПОБЕДИТЬ ДЕНТОФОБИЮ? СОВЕТЫ РОДИТЕЛЯМ</h2>
							<p>Победить уже имеющийся страх у ребенка можно с помощью нескольких рекомендаций:</p>
							<ul>
							<li>Не стоит стыдить ребенка: все мы чего-то боимся, и вы сделаете только хуже, вынуждая малыша стыдиться своего страха, а не открыто говорить о нем.</li>
							<li>Ходите к зубному регулярно, а не только тогда, когда нужно вылечить или удалить зуб. Важно посещать профилактические осмотры, ходить на чистку &mdash; пусть у малыша будут и приятные ассоциации со стоматологическим креслом.</li>
							<li>Общайтесь с ребенком, объясняйте, куда и зачем вы отправились. Не стоит заводить его в клинику обманом &mdash; он потеряет доверие и не будет слушать ваших увещеваний в следующий раз, когда вы станете объяснять, что &laquo;это не больно&raquo;.</li>
							<li>Показывайте собственный пример: посещайте зубного сами. Выберите клинику, где можно это делать с ребенком, или просто рассказывайте о своих впечатлениях. Визит к стоматологу должен быть неотъемлемой частью жизни.</li>
							<li>Как заставить ребенка открыть рот у стоматолога? Никак. Заставлять не нужно. Если вы скрутите плачущего малыша или будете ему угрожать, это может быть последним визитом к зубному. Малыш закатился в истерике и не успокаивается? Вы лучше отправиться домой и повторить попытку в следующий раз.</li>
							<li>Держите ребенка за руку или расположите малыша на себе, сядьте в кресло сами. Постарайтесь найти такую клинику, где вам пойдут навстречу и отнесутся к такому пожеланию положительно.</li>
							<li>Пообещайте награду за смелость и обязательно выполните обещание. Планируется удаление зуба? Скажите малышу, что заберете зуб с собой и положите на ночь под его подушку, а утром он обнаружит подарок от феи. Нужно пройти лечение? Запланируйте поход в магазин или заранее купите желанный подарок, передайте его врачу &mdash; он наверняка не откажется презентовать его маленькому храбрецу.</li>
							<li>Поиграйте в стоматолога накануне. Предложите ребенку полечить плюшевого друга, используйте игровые наборы, имитирующие инструменты, дайте понять, как счастлив после лечения его пациент &mdash; теперь он может есть любимые продукты и чувствует себя отлично.</li>
							</ul>
							<p>Правильный выбор клиники и врача имеет огромное значение. Специалист, который нашел контакт с малышом, способен его отвлечь и расположить. А наличие современных материалов позволит внести элемент игры в процесс терапии. Например, стоматолог может предложить выбрать цвет пломбы или дать потрогать какой-то неострый инструмент. В хорошей клинике пойдут навстречу вашим пожеланиям и разрешат малышу держать в руках любимую игрушку, подарят небольшой презент за смелость и отвагу, покажут мультфильмы в ожидании приема. Эти мелочи произведут неизгладимое впечатление на маленького пациента и сформируют у него позитивное отношение к лечению зубов.</p>
							<p>Запланируйте первый поход к стоматологу в клиники &laquo;СТОМА&raquo; &mdash; у нас работают высококвалифицированные специалисты, которые найдут общий язык с любым малышом. Мы практикуем индивидуальный подход к маленьким пациентам. Доброжелательная атмосфера, современные средства и материалы позволят пройти осмотр и лечение с комфортом. Предварительная запись осуществляется по телефону клиники и через специальную форму на сайте.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>
            
<item turbo="true">
<title>Что лучше зубной мост или имплант</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/zubnoj-implant-ili-most</link>
<description>В данном материале разбираемся, что выбрать: имплант или мост, что из этого лучше, в каком случае и почему.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 29 DEC 2020 18:15 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Что лучше: зубной мост или имплант</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a0" data-turbo="true">Что такое имплантат</a></li>
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a1" data-turbo="true">Что такое мост</a></li>
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a2" data-turbo="true">Сходства и отличия</a></li>
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a3" data-turbo="true">Достоинства и недостатки</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a4" data-turbo="true">Противопоказания</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a5" data-turbo="true">Осложнения после установки</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/zubnoj-implant-ili-most#a6" data-turbo="true">Имплант и мост: что лучше</a></li>					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Потеря одного или нескольких зубов значительно снижает качество жизни и негативно отражается на состоянии человека. Попав в такую ситуацию, люди встают перед выбором оптимального способа протезирования.</p>
							<p>Что лучше: зубной мост или имплант? Чтобы принять взвешенное решение, важно изучить особенности обоих методов восстановления зубов.</p>
							<h2 id="a0">Что такое имплантат</h2>
							<p>Имплантат — это сборная конструкция для протезирования, состоящая из нескольких элементов:</p>
							<ul><li>
								<p>искусственный корень — выполняется из прочного титанового сплава;</p>
								</li>
								<li>
								<p>абатмент — место соединения корня и коронки;</p>
								</li>
								<li>
								<p>коронка, которая фиксируется на штифт.</p>
								</li>
							</ul><p><a href="/stomatology/hirurgiya/implantacia">Установка современных зубных имплантов</a> — это распространенный метод восстановления целостности зубного ряда. Процесс состоит из комплекса процедур, в числе которых:</p>
							<ul><li>
								<p>наращивание костной ткани до необходимого объема, если его недостаточно;</p>
								</li>
								<li>
								<p>вживление искусственного корня и его приживление;</p>
								</li>
								<li>
								<p>фиксация искусственных коронок.</p>
								</li>
							</ul><p>Имплантация потребует от пациента запаса терпения. Важно отметить, что результат стоит того — искусственные зубы идеально впишутся в зубной ряд и будут выполнять все функции родных зубов.</p>
							<p>К имплантации, как правило, прибегают при нежелании устанавливать съемные ортопедические конструкции. Многие пациенты хотят обойтись без обточки здоровых зубов.</p>
							<p>Своим пациентам мы чаще всего рекомендуем установку импланта взамен каждого утраченного зуба. Искусственный зуб не обладает естественной подвижностью, поэтому при установке несъемной конструкции пациент может испытывать дискомфорт.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Что такое мост</h2>
							<p>Мост, или <a href="/stomatology/protezirovanie/mostovidnyj-protez">мостовидный протез</a>, — это традиционный вид зубного протезирования, при котором коронки фиксируются на опорных зубах. Это цельная конструкция, которая заменяет один или несколько отсутствующих зубных единиц (подряд). Фиксируется конструкция на опорных зубах.</p>
							<p>Современные мосты изготавливаются из прочных сплавов или представлены образцами, в которых полностью отсутствует металл. Прочный каркас покрывается керамическим составом.</p>
							<p>В качестве рекомендаций к установке можно выделить следующие показания:</p>
							<ul><li>
								<p>отсутствие одного или нескольких зубов (частичная адентия);</p>
								</li>
								<li>
								<p>отсутствие возможности/желания устанавливать несъемные конструкции;</p>
								</li>
								<li>
								<p>заболевания, выступающие противопоказаниями к проведению имплантации.</p>
								</li>
							</ul><p>Неоспоримым достоинством мостов можно назвать их доступность.</p>
							<h2 id="a2">Сходства и отличия</h2>
							<p>Вопрос о том, что лучше, имплант или мост, решается в индивидуальном порядке. Врачу необходимо оценить состояние полости рта пациента, собрать подробный анамнез, провести необходимые диагностические мероприятия. Только после этого он сможет предложить ему тот или иной вариант протезирования.</p>
							<p>Зубной мост — это конструкция из двух коронок, между которыми располагаются искусственные зубы. Современный имплант в точности повторяет корень родного зуба, на который фиксируется коронка. К сходствам данных видов протезирования можно отнести их основные задачи: они помогают восстановить эстетику зубного ряда и сохранить функции челюсти (в разной степени эффективно).</p>
							<p>Различий у методов гораздо больше, в их числе:</p>
							<ul><li>
								<p>Стоимость. Мосты доступнее имплантов.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Длительность установки/изготовления. Для изготовления и фиксации мостовидного протеза потребуется 10–14 дней. Изготовление, вживление, приживление искусственного корня, а также установка постоянной коронки могут занять месяцы.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Необходимость операции. Для фиксации имплантов требуется хирургическое вмешательство. Для мостов необходима только обточка опорных зубов.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Распределение нагрузки. Импланты позволяют правильно распределять жевательную нагрузку и сохранять родные зубы. Мосты распределяют нагрузку неправильно, что может привести к негативным последствиям для пациента.</p>
								</li>
							</ul><p>У каждого метода свои сильные и слабые стороны.</p>
							<h2 id="a3">Достоинства и недостатки</h2>
							<p>При выборе между имплантом и мостом необходимо выделить преимущества и недостатки обоих способов.</p>
							<p>К достоинствам имплантации можно отнести:</p>
							<ul><li>
								<p>Возможность длительного применения. Многие производители дают пожизненную гарантию на титановый корень.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Полное попадание в оттенок натуральных зубов. Изготовление коронки возможно со 100% попаданием в естественный цвет эмали.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Возможность одноэтапной установки после удаления зубов. Процедура, как правило, гарантирует более короткий период приживления.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Сохранение родных зубов без обточки и депульпирования.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Приживаемость практически 98% благодаря применению гипоаллергенных материалов.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Обеспечение идеальной нагрузки на десны и костную ткань, что позволяет исключить ранние атрофические изменения.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Возможность применения имплантируемых зубов в качестве опорных при других видах протезирования.</p>
								</li>
							</ul><p>К недостаткам имплантации относят высокую стоимость, длительность процедуры (может достигать года), множество противопоказаний.</p>
							<p>Мостовидные протезы — более простая конструкция, которая сегодня встречается все реже. В качестве достоинств метода можно выделить низкую стоимость и возможность установки при некоторых заболеваниях полости рта и атрофических процессах.</p>
							<p>Недостатков у мостов гораздо больше, в их числе:</p>
							<ul><li>
								<p>Необходимость обточки опорных зубов. Для родного зуба это серьезное повреждение, которое впоследствии может стать причиной его разрушения.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Короткий срок службы. Мостовидный протез прослужит своему владельцу не более 10 лет.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Мосты способствуют резорбции. Кости челюсти начинают постепенно рассасываться в тех местах, где отсутствуют родные зубы. Процесс приводит к серьезным визуальным изменениям и осложнениям для пациента.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Неправильная нагрузка на костные ткани и, как следствие, недостаточное кровообращение, приводящее к атрофии.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Невозможность установки имплантов на месте фиксации моста. Ввиду изменений в костной ткани для установки искусственного корня потребуется предварительная операция по восстановлению костной структуры челюсти.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Дискомфорт. Мосты могут натирать десны и доставлять болезненные ощущения в опорных зубах.</p>
								</li>
							</ul><p>Этот вид протезирования теряет свою популярность, но, к сожалению, является единственно возможным для тех, кому противопоказана имплантация.</p>
							<h2 id="a4">Противопоказания</h2>
							<p>Вне зависимости от выбора протезирования, зубной мост и имплант имеют свои противопоказания. В первом случае их немного:</p
							<ul><li>
								<p>отсутствие подряд более четырех резцов, двух премоляров, одного моляра.</p>
								</li>
								<li>
								<p>неправильный прикус;</p>
								</li>
								<li>
								<p>тяжелые формы заболеваний пародонта;</p>
								</li>
								<li>
								<p>стираемость твердых тканей зуба (патологическая).</p>
								</li>
							</ul><p>Имплантация предполагает хирургическое вмешательство, поэтому имеет большее количество противопоказаний:</p>
							<ul><li>
								<p>хронические заболевания (заболевания крови, поражение ЦНС, иммунные нарушения, злокачественные новообразования, сахарный диабет II типа, туберкулез);</p>
								</li>
								<li>
								<p>патологии костной ткани челюсти;</p>
								</li>
								<li>
								<p>диспропорции в расстоянии между размерами верхнечелюстных пазух;</p>
								</li>
								<li>
								<p>патологии прикуса;</p>
								</li>
								<li>
								<p>воспалительные заболевания десен.</p>
								</li>
							</ul><p>Некоторые из противопоказаний являются относительными и требуют врачебного контроля.</p>
							<h2 id="a5">Осложнения после установки</h2>
							<p>Протез или мост, равно как и другие методы протезирования, может быть причиной осложнений. Чаще всего негативные последствия для пациента — это следствие невыполнения врачебных рекомендаций.</p>
							<p>После установки имплантов осложнения возможны в 5% случаев, при этом врачи тщательно предупреждают пациентов об их наступлении. После операционного этапа можно столкнуться со следующими последствиями:</p>
							<ul><li>
								<p>обильное кровотечение;</p>
								</li>
								<li>
								<p>расхождение швов;</p>
								</li>
								<li>
								<p>сильная боль;</p>
								</li>
								<li>
								<p>перфорация гайморовых пазух;</p>
								</li>
								<li>
								<p>частичный паралич жевательных мышц при поражении нижнечелюстного нерва;</p>
								</li>
								<li>
								<p>воспаление в месте установки искусственного корня;</p>
								</li>
								<li>
								<p>отторжение имплантата вследствие периимплантита.</p>
								</li>
							</ul><p>Для профилактики возможных осложнений пациент получает рекомендации по правильной обработке раны и гигиене полости рта. При возникновении любых неприятных ощущений необходимо обратиться к врачу.</p>
							<p>Установка мостовидных протезов — менее инвазивная процедура. Но и она может сопровождаться рядом осложнений, в числе которых следующие:</p>
							<ul><li>
								<p>Дискомфорт. Неприятные ощущения могут быть связаны с болезненностью (натирает, давит) и с попаданием пищи под протез при неправильной посадке.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Излишняя выпуклость протеза. У пациента создается впечатление, что ему что-то мешает. Может привести к расколу моста в области опор.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Оголение шейки зуба. Процесс опущения десны происходит не сразу, но может быть ускорен из-за заболеваний пациента или неправильной (как правило, чрезмерной) обточки зубов.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Поломка коронок. Свойственно пациентам, которые страдают бруксизмом. Из-за механического воздействия коронки отклеиваются от основы.</p>
								</li>
								<li>
								<p>Разрушение зубов под мостом. Опорные зубы скрыты протезом, поэтому сложно отследить их состояние.</p>
								</li>
							</ul><p>Выбор протезирования должен основываться на состоянии ротовой полости.</p>
							<h2 id="a6">Имплант и мост: что лучше</h2>
							<p>Что лучше ставить: мост или имплант? Ответ на этот вопрос практически очевиден и зависит от возможностей пациента и состояния его зубочелюстной системы. Оптимальный вариант — установка импланта с последующей фиксацией абатмента и коронки. Но выполнение этой процедуры может быть невозможным при наличии противопоказаний или в связи с высокой стоимостью.</p>
							<p>Мосты — альтернативный вариант лечения. Важно иметь в виду, что со временем потребуется замена конструкции, а по причине неравномерного распределения нагрузки может рассасываться костная ткань челюсти.</p>
							<h3>На жевательные зубы</h3>
							<p>На жевательные зубы приходится большая нагрузка. Мостовидное протезирование будет рекомендовано только в ситуациях, делающих имплантацию невозможной. Пациенту важно понимать, что срок службы моста на жевательных зубах будет напрямую зависеть от состояния опор, поэтому перед ортопедическим вмешательством рекомендуется терапевтическое лечение.</p>
							<p>Имплантация позволит восстановить не только эстетику, но и сохранит функции зубов. Установка имплантов гарантирует правильное распределение нагрузки при жевании, а значит, атрофических процессов не будет.</p>
							<h3>На передние зубы</h3>
							<p>При восстановлении передних зубов лучше прибегнуть к имплантации. При этом один зуб заменять одним имплантом, это позволит сохранить костную ткань и обеспечит идеальную эстетику. Возможна установка моста на искусственные корни, при отсутствии нескольких зубов.</p>
							<p>Если у пациента серьезные противопоказания к имплантации или существенные ограничения в финансовых ресурсах, классические мосты будут единственным выходом.</p>
							<p>Принимать решение должен только пациент, при этом следует помнить, что имплантация — более дорогостоящая процедура. Но при этом и мост, и имплант могут восстановить эстетику и функциональные возможности жевательных и передних зубов.</p>
							<p>Мы постарались дать полный ответ на вопрос о том, что лучше: импланты или мосты. Напоминаем, что окончательный выбор всегда остается за пациентом. Но нам важно, чтобы при выборе метода протезирования человек получил полную информацию о доступных для него вариантах от компетентного специалиста.</p>
							<p>Клиника «СТОМА» предлагает <a href="/stomatology/protezirovanie">услуги современного протезирования</a>. Стоимость зависит от выбранного метода и будет озвучена пациенту во время консультативного приема. Для записи на к врачу воспользуйтесь специальной формой на сайте или позвоните по одному из указанных телефонов.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>


<item turbo="true">
<title>Ультразвуковая зубная щетка – как работает и в чем ее особенности</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/ultrazvukovaya-zubnaya-shchetka</link>
<description>В данном материале мы рассмотрим принцип работы ультразвуковой щетки, как ей пользоваться, какие есть плюсы и минусы.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 29 DEC 2020 18:15 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Ультразвуковая зубная щетка</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a0" data-turbo="true">Принцип работы</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a1" data-turbo="true">Преимущества и недостатки</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a2" data-turbo="true">Противопоказания</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a3" data-turbo="true">Польза и вред</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a4" data-turbo="true">Нюансы выбора</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a5" data-turbo="true">Как правильно пользоваться?</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a6" data-turbo="true">Примеры устройств</a></li>					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Ультразвуковая зубная щетка — устройство, вырабатывающее высокочастотные колебания. Они передаются щетинкам, заставляя их двигаться. УЗ-волны разрушают зубной налет, а щетинки эффективно удаляют его с поверхности эмали. Работает такой девайс на аккумуляторах, заряжаемых от сети либо батареек.</p>
							<h2 id="a0">Принцип работы</h2>
							<p>Конструкция электрической зубной щетки с ультразвуком включает мотор, а также пьезокерамическую пластинку. Пластинка издает колебательные волны частотой до 1,7 МГц. Это приводит в движение щетинки, они делают около 100 000 000 колебаний в минуту.</p>
							<p>Такая частота позволяет колебательной волне добраться до 4 мм вглубь от места физического касания щетки к зубам и деснам. Это необходимо, чтобы распространить действие устройства на зубодесневую борозду, межзубные промежутки, а также пародонтальные карманы.</p>
							<p>Ультразвуковая волна буквально дробит твердые и мягкие отложения, а щетинки механически удаляют их остатки с поверхности зубов.</p>
							<p>Многие уточняют, что лучше — звуковая или ультразвуковая зубная щетка? Устройства отличаются тем, что звуковые генерируют волны не УЗ-диапазона, то есть, намного меньшей частоты. За одну минуту щетинки звуковой щетки совершают 32 тысячи движений, но с большей амплитудой.</p>
							<p>Человек слышит звук в диапазоне от 16 до 20 кГц. Все, что выше этого значения, считается ультразвуком. Он хорошо распространяется в мягких тканях, очищает поверхности, поэтому щетки эффективно справляются с налетом. Вибрация с частотой 1,6 МГц называют терапевтической.</p>
							<p>Щетинки звуковых щеток работают по иному принципу. Приборы совершают амплитудные движения: в них встроен электромагнит, который раскачивает головку устройства. Наличие резонатора обеспечивает частоту в 260 Гц, что и создает звуковую волну. Такая частота заставляет зубную пасту циркулировать во рту, омывая зуб со всех сторон. В сущности, все электрические щетки, кроме ультразвуковых, и являются звуковыми. Жидкость попадает в межзубные промежутки, при этом щетинки движутся вверх-вниз, сметая налет так, как это необходимо делать и самой простой щеткой.</p>
							<p>Выбор щетки должен быть обусловлен поставленными задачами. Так, при быстром образовании налета и быстрой его минерализации врач может порекомендовать именно ультразвуковую щетку.</p>
							<p>Действие ультразвуковой щетки состоит и в том, что волны хорошо разрушают отложения на эмали зубов. В результате с помощью такого средства можно удалить частично минерализованный, мягкий и пигментный налет. При применении такой щетки многие отмечают чувство тепла: ткани нагреваются в среднем на 1 °С. Воздействие тепла ускоряет высвобождение ионов минералов из зубной пасты, что положительным образом отражается на состоянии эмали. К тому же тепло стимулирует микроциркуляцию крови в мягких тканях.</p>
							<p>Важно понимать, что с твердыми зубными отложениями — зубным камнем, — такая щетка все же не справится. В этом может помочь только <a href="/stomatology/profilaktika/professionalnaa-gigiena">профессиональная чистка зубов в кабинете стоматолога</a>. Ультразвук, который применяется при ультразвуковой чистке, способен полностью разрушить плотные и твердые минерализованные отложения, в том числе зубной камень.</p>
							<p>С поддесневыми зубными отложениями также справится только стоматолог. В ряде случаев для этого проводится открытый и закрытый кюретаж, однако при наличии таких зубных камней и необходимость использования самой ультразвуковой щетки в домашних условиях может быть под вопросом — здесь стоит проконсультироваться со стоматологом.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Преимущества и недостатки</h2>
							<p>Плюсы и минусы ультразвуковой зубной щетки могут быть условными и зависеть от исходного состояния эмали и десен. Ряд специалистов отмечают, что такое устройство может быть значительно эффективнее в отношении удаления зубных отложений. К основным достоинствам относят следующие:</p>
							<ul><li>
								<p>тщательное очищение ротовой полости, в том числе от болезнетворных бактерий;</p>
								</li>
								<li>
								<p>улучшение кровообращения и дополнительная стимуляция тканей пародонта;</p>
								</li>
								<li>
								<p>ускорение высвобождения ионов фтора и кальция, если таковые есть в составе зубной пасты;</p>
								</li>
								<li>
								<p>универсальность: возможность использовать в том числе людям, носящим брекеты;</p>
								</li>
								<li>
								<p>уменьшение времени очищения полости рта.</p>
								</li>
							</ul><p>Однако выделяют и некоторые недостатки:</p>
							<ul><li>
								<p>дороговизна: в среднем УЗ-щетка стоит от 3 до 15 тысяч рублей.</p>
								</li>
							</ul><p>Так, главным недостатком выступает сокращение срока службы искусственных тканей: пломб, коронок, виниров, люминиров. В неоднородных средах с твердой структурой ультразвук может распространяться неравномерно, поскольку у каждого материала существуют разные параметры волнового сопротивления. Именно такой средой является зуб с пломбой или другой конструкцией, например, штифтом. Физические свойства искусственного материала отличаются от свойств собственной твердой ткани зуба. Поэтому прохождение волны приведет к разным колебаниям материалов.</p>
							<p>Важно помнить, что процесс разрушения от чистки ультразвуковой зубной щеткой будет постепенным и незаметным. Безусловно, первой выпадет некачественная пломба, которая и без этого воздействия слабо прикреплялась к тканям зуба, но и хорошие пломбы прослужат меньше, если пользоваться устройством регулярно. Проведение профессиональной гигиены с помощью ультразвуковой чистки не наносит такого вреда, поскольку такое воздействие оказывается на ткани не чаще одного-трех раз в год, а зубную щетку мы используем минимум дважды в день.</p>
							<p>Еще одним серьезным недостатком является разрушение участков эмали с нарушенной минерализацией. Меловидные пятна относят к нулевой стадии кариеса — это участки деминерализации со слабой структурой. В этом месте эмаль пористая и более хрупкая. Воздействие ультразвука может привести к тому, что на зуб придется ставить пломбу.</p>
							<p>При периодонтите у верхушек корней образуются кисты с гнойным содержимым. Это заболевание протекает бессимптомно, и только в периоды обострения проявляться рядом признаков: болью при надкусывании, отеком десны. Наличие таких очагов хронического воспаления является противопоказанием к применению ультразвука. В противном случае существует вероятность обострения заболевания. Но многим пациентам просто неизвестно о наличии кист верхушки корня, поэтому зубные щетки используются бесконтрольно.</p>
							<p>Использование зубной щетки с ультразвуком при воспалении десен может привести к распространению инфекции. При хронических гингивитах, пародонтитах таких строгих ограничений нет. Напротив, причиной воспаления десен и тканей периодонта могут быть мягкий налет и размножающиеся в нем бактерии. Ультразвук помогает убрать большую часть отложений и микробов, а значит, справиться с причиной болезни.</p>
							<p>Именно поэтому наличие невылеченного кариеса, многочисленных пломб, симптомов заболеваний зубов и десен, искусственных коронок, виниров может быть источником проблем при использовании ультразвуковой щетки.</p>
							<h2 id="a2">Противопоказания</h2>
							<p>Чистка зубов ультразвуковой щеткой противопоказана в следующих случаях:</p>
							<ul><li>
								<p>острые воспалительные заболевания полости рта;</p>
								</li>
								<li>
								<p>беременность;</p>
								</li>
								<li>
								<p>наличие кардиостимулятора;</p>
								</li>
								<li>
								<p>онкологические заболевания;</p>
								</li>
								<li>
								<p>множественный кариес;</p>
								</li>
								<li>
								<p>доброкачественные образования во рту;</p>
								</li>
								<li>
								<p>кариес в стадии меловидных пятен, участки деминерализации эмали;</p>
								</li>
								<li>
								<p>тонкая эмаль со слабой структурой;</p>
								</li>
								<li>
								<p>наличие большого количества пломб, протезов, виниры.</p>
								</li>
							</ul><p>Точно оценить состояние полости рта может стоматолог. При серьезных заболеваниях сердца и сосудов, внутренних органов, злокачественных опухолях важно получить консультацию профильного специалиста.</p>
							<h2 id="a3">Польза и вред</h2>
							<p>Использование электрической ультразвуковой зубной щетки у человека со здоровой полостью рта и незапломбированными зубами может быть очень эффективным. С ее помощью удается убрать мягкий зубной налет, очистить межзубные промежутки, а также снять частично минерализованный налет.</p>
							<p>Вред от применения такого девайса относят в основном к случаям его использования при наличии многочисленных зубных конструкций, пломб, а также ряда заболеваний. Поэтому перед покупкой устройства важно проконсультироваться со стоматологом. Вы можете посетить стоматолога-гигиениста или совместить консультацию с профессиональной чисткой. Специалист обязательно расскажет, необходимо ли использоватьУЗ-щетку и не нанесет ли это вреда.</p>
							<h2 id="a4">Нюансы выбора</h2>
							<p>Ультразвуковая зубная щетка — сложное устройство, поэтому при выборе важно учесть несколько параметров:</p>
							<ul><li>
								<p>удобство: щетку должно быть удобно держать, она не должна быть слишком громоздкой или тяжелой;</p>
								</li>
								<li>
								<p>наличие индикатора: удобная функция, которая поможет отсчитывать время работы и сигнализировать об окончании чистки, если вам это потребуется;</p>
								</li>
								<li>
								<p>тип питания: зарядка аккумулятора или работа на батарейках.</p>
								</li>
							</ul><p>Ультразвуковые щетки могут регулярно использоваться и детьми старше девяти лет. Перед покупкой устройства важно учесть эргономичность ручки и ее размеры, степень жесткости щетины, а также наличие или отсутствие таймера. Таймер — это полезная функция, которая поможет чистить зубы столько времени, сколько это необходимо.</p>
							<p>Главным условием правильного выбора зубной щетки является <a href="/stomatology/konsultatsiya-stomatologa">консультация стоматолога</a>. Важно пройти осмотр полости рта, убедиться в отсутствии вялотекущих воспалительных заболеваний, участков деминерализации эмали. Стоматолог подберет правильную степень жесткости щетинок щетки. Так, жесткая подходит только для прочной эмали и актуальна для случаев, когда налет быстро образуется на поверхности зубов. Щетинки средней степени жесткости подходят большинству людей. Мягкая щетина целесообразна только тогда, когда важно свести к минимуму риск повреждения эмали и десен, например, при клиновидном дефекте или остром пародонтите, но эти случаи и не предусматривают пользование УЗ-щеткой.</p>
							<h2 id="a5">Как правильно пользоваться?</h2>
							<p>Пользоваться ультразвуковой щеткой для зубов нужно правильно: обязательно предварительно ознакомьтесь с инструкцией от производителя. Нужно нанести зубную пасту с горошину на поверхность щетинок и включить устройство.</p>
							<p>Постарайтесь визуально разделить полость рта на шесть участков и последовательно обрабатывайте каждый из них. После сигнала таймера нужно приступать к следующему участку. После завершения процесса нужно прополоскать полость рта теплой водой, а щетку тщательно вымыть и расположить так, чтобы она успела просохнуть до следующей чистки.</p>
							<p>Специального ухода ультразвуковая щетка не требует. Достаточно тщательно промывать ее водой после каждого использования и своевременно менять насадки. Как правило, замена должна осуществляться не реже, чем через три месяца использования. Важно помнить, что замена потребуется после проведения профессиональной чистки. Ультразвуковая щетка не исключает необходимости дважды в год проводить профессиональную гигиену полости рта у стоматолога.</p>
							<h2 id="a6">Примеры устройств</h2>
							<ul><li>
								<p><strong>Donfeel HSD-005</strong>. Частота ультразвука 1,7 МГц (102 млн колебаний в минуту). Устройство работает на батарейках. Комплект включает три насадки. Щетка работает в двух режимах: стандартном и режиме деликатной чистки.</p>
								</li>
								<li>
								<p><strong>Megasonex m8</strong>. Частота ультразвука 1,6 МГц (96 млн колебаний в минуту). Девайс работает от аккумулятора. Есть три режима работы: интенсивный, щадящий, только ультразвук.</p>
								</li>
								<li>
								<p><strong>Emmi-dent 6 Ultrasound Toothbrush</strong>. Продукт немецкого производителя. Частота ультразвука 1,6 МГц. Две насадки в комплекте и одна насадка для удаления мягкого налета. Устройство работает от АКБ.</p>
								</li>
							</ul>						 
				]]></turbo:content>    
      
</item>
       

<item turbo="true">
<title>Скол на зубе - что делать если откололся кусочек зуба</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/otkololsya-zub-chto-delat</link>
<description>В данной статье разбираемся, что делать, если откололась часть зуба, и почему зубы скалываются.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Tue, 22 Jun 2020 11:44 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Откололся зуб: что делать</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a0" data-turbo="true">Отличие сколов от других заболеваний</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a1" data-turbo="true">Причины скола</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a2" data-turbo="true">Виды сколов</a></li>
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a3" data-turbo="true">Симптомы скола</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a4" data-turbo="true">Что делать, если откололся зуб</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a5" data-turbo="true">Методы восстановления зуба после скола</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a6" data-turbo="true">Реминерализация и фторирование</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a7" data-turbo="true">Художественная реставрация</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a8" data-turbo="true">Пломбирование</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a9" data-turbo="true">Установка искусственной коронки</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a10" data-turbo="true">Осложнения сколов</a></li>					   
									   <li><a href="/stati/rebenok-boitsya-stomatologa#a11" data-turbo="true">Меры профилактики</a></li>					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>От ситуации со сколом на зубе не застрахован ни один человек: даже строгое следование нормам и правилам гигиены, здоровый образ жизни не исключают таких рисков, ведь одной из причин сколов являются травмы.</p>
							<p>Хорошая новость состоит в том, что в большинстве случаев вернуть зубу прежнюю форму и функцию, а улыбке — красоту удается быстро, безболезненно и недорого. Современная стоматология располагает множеством инструментов восстановления, главное — постараться как можно скорее обратиться к врачу и не игнорировать проблему.</p>
							<h2 id="a0">Отличие сколов от других заболеваний</h2>
							<p>Многие пациенты путают сколы с похожими травмами или заболеваниями полости рта. Однако несмотря на сходство, важно выделять определенные состояния в отдельные проблемы, требующие совершенно иного подхода к лечению. Наиболее распространенными похожими состояниями выступают следующие:</p>
							<ul><li>Перелом зуба. При нем вскрывается коронковая, а иногда и корневая часть пульпы, что приводит к ее гибели, сохранить зуб с переломом корня практически невозможно — он подлежит удалению.</li>
								<li>Клиновидный дефект — имеет вид щербинки в пришеечной части зуба, это некариозное поражение. Такой дефект эмали в особо тяжелых случаях может стать причиной откола целой коронки.</li>
								<li>Скол, сопровождающийся вывихом. Появляется обычно в результате травм и осложняет процесс лечения, т. к. задачей врача выступает не только восстановление формы коронки, но и лечение вывиха.</li>
							</ul><p>Именно поэтому в случаях, когда откололась часть зуба, проводится точная диагностика. Механическая травма требует внимательной оценки последствий перед началом лечения. Стоматолог может назначить рентгенографию, КТ и другие методы и способы обследованиячтобы исключить серьезные последствия повреждения.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Причины скола</h2>
							<p>Механизм развития скола — механическое воздействие на эмаль зуба. Но один человек может раскалывать зубами орехи, в то время как у другого отколоться эмаль может и в результате употребления семечек. Это значит, что ослабленная эмаль является основным фактором риска сколов. Существует несколько причин ее ослабления:</p>
							<ul><li>Частые, повторяющиеся травмы, например, в связи с профессиональной или спортивной деятельностью, травмоопасным хобби.</li>
								<li>Привычка грызть ручки или карандаши, открывать бутылки зубами и пр.</li>
								<li>Деминерализация эмали — участки со сниженным количеством минералов, что может быть связано с эндокринными заболеваниями, скудным питанием, возрастными изменениями и не только.</li>
								<li>Кариес, который не заметен при обычном визуальном осмотре — пришеечный или межзубный, обнаруживается он не сразу, но может незаметно разрушать зуб и делать его более хрупким.</li>
								<li>Аномалии прикуса, в частности, перекрестный прикус: из-за дефекта жевательная нагрузка распределяется неправильно. В результате на одну группу зубов давление увеличивается, это ослабляет эмаль.</li>
								<li>Скол зуба может быть связан с дефектом пломбы, вторичным кариесом и др. Кроме того, удаление пульпы при эндодонтическом лечении может приводить к ослаблению структуры эмали зуба.</li>
								<li>Фиксация ортодонтической конструкции на ослабленные ткани зуба.</li>
								<li>Нарушения правил гигиены — это косвенная причина, но скопление зубного налета и формирование твердых зубных отложений могут стать фактором большей уязвимости эмали.</li>
								<li>Употребление твердых, вязких продуктов.</li>
								<li>Перепад температур — употребление горячей и холодной пищи и напитков одновременно или попеременно. Это становится причиной мелких, незаметных глазу трещин эмали, ослабляет ее структуру.</li>
								<li>Бруксизм, заболевания височно-нижнечелюстного сустава, дистония жевательной мускулатуры, приводящая к смыканию челюстей, произвольному и непроизвольному скрежетанию.</li>
								<li>Курение. Изменения кислотности полости рта, состава слюны, связанные с системными заболеваниями, особенностями питания и другие факторы</li>
							</ul><p>Мы выяснили, что скол зуба с большей долей вероятности произойдет в случае, если эмаль ослаблена, изменена ее структура. Однако сколы бывают разными, каждый случай требует особого подхода и выбора индивидуальных мер по восстановлению.</p>
							<h2 id="a2">Виды сколов</h2>
							<p>Существует условная классификация сколов:</p>
							<ul><li>Скол эмали — в этом случае пациент, скорее всего, сообщит о том, что откололся кусочек зуба. Болевыми ощущениями такая травма не сопровождается. Иногда дефект даже не бросается в глаза и незаметен глазу. В определенных случаях травма может приводить к повышению чувствительности причинного зуба к холодному, горячему, кислой и сладкой пище, прохладному воздуху.</li>
								<li>Скол дентина: в этом случае пациент наблюдает, что откололся кусок зуба довольно больших размеров. Травма видна невооруженным глазом, появляются неприятные или болезненные ощущения. Если не восстановить скол дентина в короткие сроки, зуб быстро продолжит разрушаться.</li>
								<li>Глубокий скол, который приводит к обнажению пульпы в результате перелома коронки зуба. Вскрытие пульповой камеры может привести к кровотечению, всегда сопровождается острой болью. При этом прием анальгетиков редко приносит желаемый результат. Сохранить пульпу в этом случае даже при раннем обращении к врачу может не получиться, но важно посетить стоматолога как можно скорее, чтобы спасти зуб и избавиться от болевых ощущений.</li>
							</ul><h2 id="a3">Симптомы скола</h2>
							<p>При небольших размерах скола симптомов может не появиться. Иногда о сколе человек начинает догадываться из-за появления шероховатости зуба или острого его края. Если речь идет о зубе, в котором ранее была удалена пульпа, то даже крупный скол не приведет к появлению болей.</p>
							<p>В том случае, если сколота была часть эмали рядом с установленной пломбой, это может повлиять на срок ее службы и даже стать причиной моментального выпадения или разрушения.</p>
							<p>Несмотря на то что небольшой скол порой доставляет только эстетические неудобства, лучше восстановить прежнюю форму коронки зуба как можно раньше. В противном случае зуб может продолжать разрушаться, а шероховатая поверхность эмали — идеальная среда для размножения кариесогенных бактерий и скопления налета.</p>
							<h2 id="a4">Что делать, если откололся зуб</h2>
							<p>Если откололся зуб, не стоит паниковать. До того, как вы сможете обратиться к врачу, важно не предпринимать никаких действий. Самыми распространенными ошибками являются следующие:</p>
							<ul><li>попытки «пришлифовать» поврежденный участок эмали: это может привести к серьезным проблемам;</li>
								<li>попытка проверить подвижность зуба: действовать на него механически не стоит ни в каком случае;</li>
								<li>полоскание полости рта не предназначенными для этого антисептиками: как следствие — ожог слизистых оболочек и другие осложнения.</li>
							</ul><h3>Чем помочь себе в первые часы</h3>
							<p>Полоскать полость рта можно с помощью обычных или антисептических ополаскивателей, отвара ромашки комнатной температуры. Чистить зубы лучше аккуратнее с помощью щетки с мягкой щетиной, а если такой нет, избегая травмированного зуба.</p>
							<p>Если наблюдается перелом коронки и кровотечение, останавливать его можно только с помощью кусочка стерильного бинта или стерильной ваты, вводить материал внутрь зуба не нужно! Если наблюдается острая боль, можно принять анальгетик, лучше выбирать тот, что вы уже принимали ранее, и реакция на который известна.</p>
							<p>Важно понимать, что такие меры не избавляют от необходимости обратиться к стоматологу так скоро, как это возможно. Это поможет сохранить зуб и предупредить осложнения, быстро восстановить его нормальную форму.</p>
							<h2 id="a5">Методы восстановления зуба после скола</h2>
							<p>В случаях, когда откололся кусочек зуба, врач проведет визуальный осмотр. Может потребоваться рентгенологическое и другое дополнительное обследование для выбора метода лечения.</p>
							<p>При незначительных сколах может быть достаточно насытить эмаль минералами и сделать поверхность поврежденного участка гладкой. Особенно это касается случаев, когда небольшое сошлифовывание тканей не приведет к эстетическому дефекту, например, асимметрии.</p>
							<p>При среднем сколе без использования искусственных материалов обойтись сложно. Потребуется применение пломбировочного материала, метод художественной реставрации или другие инструменты восстановления формы зуба.</p>
							<p>При вскрытии пульпы, вероятнее всего, будет проведено ее удаление, пломбирование каналов корня и восстановление коронки пломбой или протезом. Иногда восстановить зуб не удается. Тогда требуется его удаление и последующая установка имплантата.</p>
							<p>Способ реставрации определяется несколькими факторами: степень разрушения, результат диагностики и выявление причин скола, общее состояние полости рта, пожелания пациента и др. Рассмотрим методы восстановления зубов после различных сколов подробнее.</p>
							<h2 id="a6">Реминерализация и фторирование</h2>
							<p>Реминерализирующая терапия не подойдет в случае, когда большая часть зуба откололась, обнажен дентин и тем более пульпа. Этот метод актуален только для маленьких сколов, микротрещин. Реминерализация и фторирование призваны укрепить эмаль, предупредить ее дальнейшее разрушение. При этом участок скола должен быть пришлифован, отполирован до гладкости.</p>
							<h2 id="a7">Художественная реставрация</h2>
							<p>Этот метод еще называют наращиванием. Такой способ широко применяется при заметных сколах, сколах средней степени. Восстановление состоит в послойном нанесении специального композитного материала. Каждый слой засвечивается специальной лампой. Врач может пользоваться различными инструментами для придания зубу естественной формы. Это — прямая художественная реставрация. Она предусматривает реставрацию непосредственно во рту пациента.</p>
							<p>Непрямая реставрация предполагает установку восстанавливающих конструкций, заранее по индивидуальному слепку изготовленных в зуботехнической лаборатории. К этой группе методов относят керамические виниры, вкладки — пломбы, заранее изготовленные в лаборатории по точным параметрам.</p>
							<p>Оба способа реставрации позволяют восстановить форму и функцию сколотого зуба эффективно и эстетично. Материалы подбираются в тон собственной эмали. Непрямые реставрации более надежны и эстетичны.</p>
							<h2 id="a8">Пломбирование</h2>
							<p>Этот метод показан при сколах, появившихся в результате кариозного разрушения зуба, а также при крупных повреждениях коронки зуба. В этом случае чаще требуется проведение рентгенографических исследований. При существенном поражении коронки пломбирование может быть неэффективным — пломба попросту не сможет прослужить долго. В таком случае врач предложит альтернативные варианты.</p>
							<p>При поражении пульпы одного пломбирования может быть недостаточно. Сначала проводится удаление пульпы, обработка и пломбирование каналов корня. Затем коронковую часть зуба восстанавливают при помощи пломбировочного материала или иным способом.</p>
							<h2 id="a9">Установка искусственной коронки</h2>
							<p>Перелом коронки зуба или скол, обнажающий пульпу, могут привести к тому, что восстановить коронковую часть с помощью обычных композитных материалов невозможно. В таком случае проводится эндодонтическое лечение — удаление пульпы, пломбирование корневых каналов, а также установка штифта и искусственной коронки. Она может быть выполнена из разных материалов: металла, металлокерамики, керамики, диоксида циркония. Выбор материала определяется пожеланиями по прочности и эстетике.</p>
							<p>В крайних случаях нецелесообразно восстанавливать зуб даже коронкой. Так, если откололся кусок зуба мудрости, восстанавливать его в большинстве случаев нецелесообразно. Он не несет жевательной нагрузки, поэтому стоматолог предложит восьмерку удалить. То же самое относится к случаям перелома корня.</p>
							<h2 id="a10">Осложнения сколов</h2>
							<p>Восстанавливать форму зуба при сколах любого масштаба необходимо во избежание осложнений. Большинство пациентов стремятся как можно быстрее попасть к стоматологу в связи с неэстетичностью проблемы, особенно если откололась часть переднего зуба. Но существуют и другие последствия, отражающиеся на здоровье полости рта. К ним относят:</p>
							<ul><li>подвижность зуба, его потеря;</li>
								<li>нарушения прикуса;</li>
								<li>гиперестезия поврежденного зуба — повышение чувствительности;</li>
								<li>повышение риска развития кариеса и его осложнений в виде пульпита, периодонтита;</li>
								<li>травмирование мягких тканей десен, щек, языка острыми краями скола.</li>
							</ul><p>Поэтому важно посетить врача и выбрать подходящий метод реставрации.</p>
							<h2 id="a11">Меры профилактики</h2>
							<p>Предотвратить сколы зубов сложно, однако в ваших силах укрепить эмаль и повысить ее устойчивость к механическим воздействиям. Для этого стоит придерживаться следующих рекомендаций:</p>
							<ul><li>придерживаться правил гигиены полости рта;</li>
								<li>полноценно питаться;</li>
								<li>своевременно лечить кариес;</li>
								<li>посещать стоматолога дважды в год для профессиональной чистки и осмотра;</li>
								<li>отказаться от вредных привычек, разгрызания орехов;</li>
								<li>пройти ортодонтическое лечение при необходимости;</li>
								<li>держать под контролем системные, эндокринные заболевания;</li>
								<li>свести к минимуму риски травм.</li>
							</ul><p>Для очной консультации и выбора метода восстановления зуба вы можете обратиться в одну из клиник «СТОМА». Профессионализм наших стоматологов и широкий перечень современных качественных материалов позволяет предлагать пациентам качественное лечение и эффективную реставрацию. Записаться на прием можно как по телефону, так и через специальную форму на сайте.</p>							 
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Срок службы зубной щетки и когда ее нужно менять</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/kak-chasto-menyat-zubnuyu-shchetku</link>
<description>В данном материале мы расскажем, через сколько надо менять зубную щетку взрослому и ребенку, как ее правильно выбирать и хранить</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 15:21 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Как часто менять зубную щетку</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/kak-chasto-menyat-zubnuyu-shchetku#a0" data-turbo="true">Почему важно регулярно менять зубную щетку</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chasto-menyat-zubnuyu-shchetku#a1" data-turbo="true">Как часто нужно менять зубную щетку</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chasto-menyat-zubnuyu-shchetku#a2" data-turbo="true">Как понять, что щетку необходимо заменить</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-chasto-menyat-zubnuyu-shchetku#a3" data-turbo="true">Рекомендации по выбору и хранению щетки</a></li>					   					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Наверное, более 50 % людей интуитивно догадываются, когда нужно менять зубную щетку, но не делают этого. Однако щетки не предназначены для вечного использования и со временем изнашиваются. Своевременная замена имеет решающее значение для обеспечения качественной чистки зубов.</p>
							<h2 id="a0">Почему важно регулярно менять зубную щетку</h2>
							<p>Обновленная щетина оптимальна для постоянного ухода за зубами и эффективна для профилактики кариеса, зубного налета и неприятного запаха изо рта. Она лучше удаляет частицы пищи и бактерии, скопившиеся вдоль линии десен.</p>
							<p>Если чистить зубы старой щеткой, со временем можно столкнуться со следующими проблемами:</p>
							<ul><li>Заболевания слизистой. На ворсинках образуются полости, в которых накапливаются микробы. В итоге во время чистки они попадают на слизистую, приводя к стоматитам и другим заболеваниям.</li>
								<li>Кариес. Поврежденная щетина хуже справляется с чисткой зубов от налета.</li>
								<li>Травмирование слизистой из-за деформации ворсинок.</li>
							</ul><p>О том, что срок службы зубной щетки подошел к концу, говорят повреждения ворса, изменение цвета щетины и просто время. Использование отслужившего инструмента приводит к проблемам со здоровьем полости рта.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Как часто нужно менять зубную щетку</h2>
							<p>Как известно, стоматологи рекомендуют чистить зубы не реже двух раз в день.&nbsp;Износ зубной щетки из-за частого использования со временем станет заметен визуально, но заменить ее нужно до того, как щетинки ощутимо повредятся.</p>
							<p>На вопрос о том, как часто нужно менять щетку, большинство стоматологов и производителей средств гигиены для полости рта отвечают, что раз в 12–16 недель. Замена по истечении 16 недель может негативно повлиять на здоровье полости рта, открыв ворота для бактерий и инфекций.</p>
							<h3>Как часто менять зубную щетку взрослому</h3>
							<p>Средний срок службы зубной щетки — три с половиной месяца. Однако рекомендация по трехмесячной замене применима при обычной чистке два раза в день и при условии правильного ухода за инструментом.&nbsp;Есть обстоятельства, при которых следует выбросить старую щетку раньше:</p>
							<ul><li>если вы или член вашей семьи заболели, особенно в случае вирусных и бактериальных инфекций;</li>
								<li>если кто-то по ошибке воспользуется вашей зубной щеткой: чужая микрофлора негативно влияет на состояние полости рта;</li>
								<li>если щетка изначально низкого качества и выглядит изношенной раньше срока.</li>
							</ul><h3>Как часто менять зубную щетку ребенку</h3>
							<p>Детям следует менять зубные щетки чаще, чем взрослым, поскольку малыши склонны грызть ручку или зажимать головку инструмента между зубами. Это снижает эффективность использования зубной щетки.</p>
							<h3>Как часто нужно менять насадки для электрической зубной щетки</h3>
							<p>Насадки изнашиваются еще быстрее, поскольку нейлоновые щетинки короче, чем у обычных моделей, и вращаются.&nbsp;Менять насадки следует каждые 3 месяца, не реже.</p>
							<h2 id="a2">Как понять, что щетку необходимо заменить</h2>
							<p>Как правило, через несколько месяцев щетина заметно изнашивается.&nbsp;Однако вы можете использовать несколько простых приемов, чтобы не отставать от графика:</p>
							<ul><li>Меняйте инструмент в первый день нового сезона в течение года: первое число марта, июня, сентября и декабря.</li>
								<li>Когда вы начнете пользоваться новой щеткой, поставьте в электронном календаре напоминание, отсчитав 12 недель.</li>
								<li>Если вы&nbsp;посещаете стоматолога для планового осмотра&nbsp;каждые 6 месяцев, меняйте инструмент после очередного приема, а затем снова, на полпути между посещениями.</li>
							</ul><p>Когда надо менять зубную щетку, видно и по внешним признакам: щетина становится потертой, выцветшей и «пушистой».</p>
							<h3>Что будет, если проигнорировать замену</h3>
							<p>Со временем щетина ослабнет, начнет изгибаться и скручиваться в разные стороны. Расширение щетины влияет на способность изделия эффективно удалять налет, в итоге он накапливается, что приводит к заболеваниям зубов и десен. Просто помните, через какое время нужно менять зубную щетку (от 3 до 4 месяцев с начала использования), и подобных проблем удастся избежать.</p>
							<h2 id="a3">Рекомендации по выбору и хранению щетки</h2>
							<p>Вероятно, вы ежедневно используете множество личных приспособлений для гигиены, например бритву.&nbsp;Зубная щетка — одно из немногих средств, напрямую контактирующих с полостью рта, поэтому уход за ней имеет решающее значение для долговечности изделия и защиты вашего здоровья.</p>
							<p>Два основных вида щеток: обычные и электрические. Выберите ту, что вам удобнее. Обычная щетка портативна и готова к применению каждый раз, когда понадобится. Она не издает шума, и вы полностью контролируете давление на зубы и десны.</p>
							<p>Электрическая модель требует зарядки, и ее немного сложнее брать с собой в дорогу из-за размеров. Однако вращательное движение головки прибора облегчает очищение межзубных промежутков и десневого края. Многие электрощетки оснащены встроенными датчиками для контроля интенсивности нажатия и времени, а также несколькими скоростными режимами работы.</p>
							<p>Правила по уходу за инструментом:</p>
							<ul><li>После использования тщательно промойте щетину водой.&nbsp;</li>
								<li>Дайте щетке высохнуть в вертикальном положении в специальном стаканчике или контейнере. При этом щетина не должна соприкасаться с другими щетками, расположенными в том же стаканчике.</li>
								<li>Хранение зубной щетки в закрытом контейнере может вызвать скопление бактерий, поэтому лучше дайте щетине полностью высохнуть между использованиями.</li>
							</ul><p>Возьмите за правило покупать новые инструменты для каждого члена семьи несколько раз в год. Частота замены щетки зависит от нескольких факторов, но лучше всегда иметь новую просто на всякий случай.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Жвачка – польза и вред жевательной резинки</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/polza-i-vred-zhvachki</link>
<description>В статье разберемся, как влияет жевательная резинка на организм человека, в чем ее польза и вред, и как правильно ее жевать.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 15:45 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Полезно ли жевать жвачку</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/polza-i-vred-zhvachki#a0" data-turbo="true">Состав определяет вред жевательной резинки</a></li>
									   <li><a href="/stati/polza-i-vred-zhvachki#a1" data-turbo="true">Польза жвачки</a></li>
									   <li><a href="/stati/polza-i-vred-zhvachki#a2" data-turbo="true">Вред жевательной резинки для человека</a></li>
									   <li><a href="/stati/polza-i-vred-zhvachki#a3" data-turbo="true">Когда нужно жевать жвачку и как правильно это делать: рекомендации специалистов</a></li>					   					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Жевательные резинки существуют с древних времен. Племена майя жевали каучук, североамериканские индейцы — смолу хвойных деревьев, в Индии использовали смесь перечного бетеля, пальмовых семян и извести для свежести дыхания, повышения либидо.</p>
							<p>Сегодня жвачки производят из синтетических компонентов и расфасовывают для массовой продажи. Поговорим о пользе и вреде жвачки для зубов, ЖКТ и не только.</p>
							<h2 id="a0">Состав определяет вред жевательной резинки</h2>
							<p>Основа продукта — синтетические полимеры, которые дополняются ароматизаторами, консервантами и другими компонентами. Большинство резинок не содержат сахара, приводящего к кариесу.&nbsp;Бактерии во рту очень любят сукралозу и другие углеводы.&nbsp;Это может разрушить слой эмали на внешней стороне зубов.</p>
							<p>Жевательная резинка без сахара содержит менее 0,5 грамма сахарозы на порцию, в ее состав входят альтернативные подсластители. Например, аспартам, сахарин, ксилит, сорбитол. Некоторые из них могут накапливаться в организме и давать побочные эффекты. Так, сорбитол оказывает слабительное действие.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Польза жвачки</h2>
							<p>Жвачка после еды поможет не омрачить поцелуй, убережет вас от неприятных последствий употребления блюд, приправленных чесноком, и пахучих продуктов.&nbsp;Но ограничивается ли польза жевательной резинки освежением дыхания?</p>
							<h3>Преимущества для ЖКТ</h3>
							<p>Польза жевания жвачки не ограничивается полостью рта.&nbsp;Повышенное в результате этого процесса слюноотделение помогает сбалансировать кислотность в&nbsp;пищеводе, облегчая симптомы кислотного рефлюкса.</p>
							<h3>Стимулирование слюноотделения</h3>
							<p>Почему это полезно:</p>
							<ul><li>слюна вымывает частицы пищи и бактерии, накопившиеся во рту;</li>
								<li>ускоренная доставка питательных веществ к зубам помогает сохранить эмаль прочной;</li>
								<li>слюна нейтрализует кислоты и выталкивает их по пищеводу, что предотвращает изжогу, как отмечали выше.</li>
							</ul><h3>Очищение зубов</h3>
							<p>Одно из очевидных преимуществ использования жевательной резинки после еды — удаление с эмали и из межзубных промежутков остатков пищи.&nbsp;Если под рукой нет ополаскивателя для рта или щетки,&nbsp;резинка без сахара поможет защитить зубы&nbsp;от повреждения бактериями.</p>
							<p>Выбирайте варианты без сахара. Например, камедь ксилита не приводит к размножению микробов, в отличие от сахарозы.&nbsp;</p>
							<p>Важно: польза жвачки для зубов очевидна, однако ее применение не заменяет обычного ухода за полостью рта.&nbsp;Даже если вы жуете резинку без сахара после каждого приема пищи, нужно регулярно чистить зубы и пользоваться зубной нитью, чтобы сохранить здоровье ротовой полости.</p>
							<h3>Освежение дыхания</h3>
							<p>Никто не любит неприятный запах изо рта.&nbsp;Один из плюсов жвачки — освежающий эффект.&nbsp;По крайней мере, она маскирует резкие запахи таких продуктов, как лук и чеснок.</p>
							<h3>Влияние на мозг и психику</h3>
							<p>Возможные позитивные эффекты:</p>
							<ul><li>Помощь при укачивании в транспорте и утреннем недомогании во время беременности. Жевание резинки может стабилизировать работу вестибулярного аппарата.</li>
								<li>Увеличение притока крови к мозгу. В одном из исследований&nbsp;профессор Эндрю Шалли обнаружил, что кратковременная память повышается на 35 % при жевании резинки.&nbsp;Но будьте осторожны:&nbsp;слишком&nbsp;долгое&nbsp;пережевывание&nbsp;приводит к обратному эффекту.</li>
								<li>Борьба с сонливостью. Если вам сложно сохранять бдительность на работе, жевательная резинка может стать простым решением.&nbsp;Жвачка со вкусом мяты является наиболее эффективным средством против полуденной дремоты.</li>
							</ul><h2 id="a2">Вред жевательной резинки для человека</h2>
							<p>О пользе поговорили. Теперь о том, вредно ли жевать жвачку.</p>
							<h3>Вред жвачки для ротовой полости и зубов</h3>
							<p>Использование резинки с сахарозой приводит к кариесу и заболеваниям десен.&nbsp;Сахар покрывает зубы, создавая благоприятную среду для размножения бактерий, которые постепенно повреждают эмаль.</p>
							<p>Используйте резинки, содержащие мало сахара или совсем не содержащие его, чтобы свести к минимуму перечисленные эффекты.</p>
							<h3>Вредные компоненты и отравляющий эффект</h3>
							<p>Хотя мы не глотаем жвачку, ее компоненты успевают усвоиться. Большинство резинок без сахара содержат заменитель аспартам.&nbsp;Исследование, опубликованное в журнале Life Sciences, показало, что аспартам способствует образованию в организме формальдегида, который является известным канцерогеном.&nbsp;</p>
							<h2 id="a3">Когда нужно жевать жвачку и как правильно это делать: рекомендации специалистов</h2>
							<p>Всё — яд, но важна доза. Это касается любых продуктов, даже полезных. Вред и польза жевательной резинки весьма условны — все зависит от количества и частоты употребления.</p>
							<p>Вредно ли жевать жвачку каждый день? Да, если она содержит сахар, аспартам и другие вредные компоненты.</p>
							<p>Лучше всего жевать ее сразу после еды. Жевание в течение двадцати минут увеличивает слюноотделение, ускоряя время, необходимое слюне для нейтрализации кислоты. Помните, что зубной налет снова начинает образовываться в течение получаса после чистки зубов.</p>
							<p>Следует знать:</p>
							<ul><li>Держите жевательную резинку без сахара подальше от собак.&nbsp;Хотя ксилит безопасен для людей, он токсичен для животных.</li>
								<li>Если вы носите брекеты, жевать жевательную резинку — не лучшая идея.&nbsp;Жвачка может зацепиться за брекеты и создать дополнительную нагрузку, из-за чего элементы сгибаются и расшатываются.</li>
								<li>Наблюдайте за детьми, когда они жуют резинку, пока они не станут достаточно взрослыми для того, чтобы понять, как важно не глотать ее.</li>
							</ul><p>Если у вас есть дополнительные вопросы о пользе и вреде жвачки, обратитесь к стоматологу.&nbsp;Возможно, он подберет подходящий продукт исходя из состояния вашей ротовой полости и своего профессионального опыта.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Продукты и напитки красящие зубы – список</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/produkty-krasyashchie-zuby</link>
<description>В материале рассказываем о том, какие продукты питания и напитки красят зубы и оказывают на цвет зубов максимальное влияние и как снизить это влияние.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 15:59 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Продукты красящие зубы</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/produkty-krasyashchie-zuby#a0" data-turbo="true">Естественный цвет зубов</a></li>
									   <li><a href="/stati/produkty-krasyashchie-zuby#a1" data-turbo="true">Вещества, влияющие на изменение цвета зубной эмали</a></li>
									   <li><a href="/stati/produkty-krasyashchie-zuby#a2" data-turbo="true">Продукты, красящие зубы</a></li>
									   <li><a href="/stati/produkty-krasyashchie-zuby#a3" data-turbo="true">Какие напитки красят зубы</a></li>					   					   
									   <li><a href="/stati/produkty-krasyashchie-zuby#a4" data-turbo="true">Как снизить окрашивающий эффект: советы специалистов</a></li>					   					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<p>Если вы любитель чая или неравнодушны к красному вину, то, вероятно, хорошо знакомы с их воздействием на зубы.&nbsp;Однако красящих продуктов гораздо больше. Вам необязательно полностью исключать их из рациона, но ограничение их употребления наряду с улучшением гигиены полости рта поможет сохранить здоровую белизну эмали.</p>
							<h2 id="a0">Естественный цвет зубов</h2>
							<p>Нас слепят белоснежными улыбками с экранов, страниц журналов и рекламных щитов.&nbsp;Белые зубы помогают чувствовать себя увереннее и выглядеть моложе, но реально ли получить голливудскую улыбку без виниров и отбеливания?</p>
							<p>Зубная эмаль имеет естественный белый оттенок.&nbsp;Однако расположенный под ней слой дентина имеет желтоватый цвет, просвечивающий сквозь эмаль почти у всех, но в большей степени у тех, у кого она от природы более тонкая или полупрозрачная.&nbsp;Так что желтый или сероватый оттенок — вариант нормы.</p>
							<p>Стоматолог поможет определить естественный тон зубов, на который можно ориентироваться, чтобы контролировать в дальнейшем. Для сохранения оттенка зубов важно ограничить употребление красящей еды и напитков с аналогичным эффектом.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Вещества, влияющие на изменение цвета зубной эмали</h2>
							<p>Химические соединения, красящие зубы, и продукты, которые их содержат:</p>
							<ul><li>Хромогены. Придают насыщенный цвет продуктам и могут окрашивать эмаль.&nbsp;Например, какао. По этой причине шоколад красит зубы.</li>
								<li>Танин. Компонент вина, чая, кофе.</li>
								<li>Кислоты. Могут повреждать зубную поверхность, увеличивая вероятность образования пятен.</li>
							</ul><p>В общем, если что-то может испачкать вашу одежду или язык, скорее всего, оно аналогично повлияет на эмаль.</p>
							<h2 id="a2">Продукты, красящие зубы</h2>
							<p>Основной список красящих продуктов, которые следует ограничить в употреблении:</p>
							<ul><li>очень кислые фрукты и ягоды, а также соки из них;</li>
								<li>соусы насыщенного цвета;</li>
								<li>шоколад и десерты с какао;</li>
								<li>карри и другие приправы.</li>
							</ul><p>Обязательно отказаться от красящих продуктов после световой пломбы для зубов: сразу после ее установки риск окрашивания возрастает.</p>
							<h3>Овощи, фрукты и ягоды</h3>
							<p>Черника, ежевика, вишня, гранат и другие яркие плоды могут окрашивать эмаль.&nbsp;Светлые плоды, такие как белый виноград и яблоки, менее опасны.&nbsp;Правда, есть одно но: кислый яблочный сок красит зубы не из-за хромогенов, а именно из-за кислоты. А вот черешня красит зубы как раз из-за содержащихся в мякоти пигментов.</p>
							<p>Безопасные для зубов фрукты и ягоды:</p>
							<ul><li>банан — не красит зубы;</li>
								<li>сладкие груши;</li>
								<li>дыня;</li>
								<li>сладкая клубника.</li>
							</ul><h3>Соусы</h3>
							<p>Сильнее других окрашивают эмаль:</p>
							<ol><li>Бальзамический уксус.&nbsp;Из него может получиться вкусная заправка для салата и пигментация для эмали.</li>
								<li>Соевый соус. Красит продукт зубы или нет, видно сразу после употребления. Темные пятна на эмали — неизбежное последствие чрезмерного употребления этого соуса.</li>
							</ol><p>Перейдите на светлые или сливочные соусы, почистите зубы щеткой и прополощите рот сразу после еды.</p>
							<h3>Приправы</h3>
							<p>Например, карри и куркума, желтые и коричневые пигменты которых моментально въедаются в эмаль.</p>
							<h3>Сладости</h3>
							<p>Из-за любимого сладкого, например леденцов, жевательных конфет, шоколада или эскимо, меняется цвет и языка, и зубов.&nbsp;Хорошая новость: если вы не будете есть эти лакомства часто, они, вероятно, не принесут большого вреда.</p>
							<h2 id="a3">Какие напитки красят зубы</h2>
							<p>Не только еда, но и напитки могут изменить цвет улыбки.</p>
							<h3>Чай и кофе</h3>
							<p>Любимые горячие напитки содержат дубильные вещества (танин), вызывающие окрашивание.</p>
							<p>Черный и красный чай — полезные напитки, но, возможно, не лучший выбор для сохранения белизны улыбки. Причем его влияние на эмаль сильнее, чем у кофе, особенно если речь о крепком черном чае. Однако добавление молока или сливок помогает предотвратить появление пятен.</p>
							<h3>Вина</h3>
							<p>Красное вино — кислый напиток, известный своим насыщенным цветом. Меняет оттенок зубов в сторону серого. Но белое вино, в котором еще больше кислоты, тоже может. Оно повреждает эмаль, делая ее более шероховатой, за счет чего через нее начинает просвечиваться слой дентина.</p>
							<h3>Газированные напитки</h3>
							<p>Сюда относятся содовая, кока-кола, лимонады. Красит зубы и квас, поэтому после лечения у стоматолога от напитка стоит отказаться. Это же касается спортивных напитков, на первый взгляд безвредных. Питьевая вода во время тренировок — лучший выбор.</p>
							<h2 id="a4">Как снизить окрашивающий эффект: советы специалистов</h2>
							<p>Простые меры, которые помогут сохранить белизну зубов:</p>
							<ul><li>Подберите альтернативу продуктам. Возможно, вы не захотите исключать из своего рациона все продукты и напитки, которые красят зубы. Многие из них, например черника, ежевика и томатный соус, богаты антиоксидантами. Так что продолжайте есть их, но в ограниченном количестве или выберите другие источники полезных веществ: цветную капусту, яблоки, грейпфруты и дыню.</li>
								<li>Используйте соломинку. Пейте через трубочку газированные напитки, соки и чай со льдом.</li>
								<li>Полощите рот сразу после еды. Если под рукой нет щетки, пожуйте жевательную резинку без сахара сразу после приема пищи.</li>
								<li>Ешьте много хрустящих фруктов и овощей (яблоки, морковь и сельдерей), поскольку они усиливают слюноотделение и очищают зубы, действуя как естественные пятновыводители.</li>
								<li>Чистите зубы два раза в день и в соответствии с рекомендациями стоматолога.</li>
							</ul><p>Мы перечислили, какие продукты красят зубы, однако это не повод отказываться от них на 100 %.</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>

<item turbo="true">
<title>Как правильно пользоваться зубной нитью – рекомендации специалистов</title>
<link>https://ctoma.ru/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno</link>
<description>Из статьи вы узнаете, зачем нужна зубная нить, о ее вреде и пользе, как часто и как именно нужно чистить зубы с ее помощью, а также получите рекомендации и советы по выбору.</description>
<author>Стоматология «СТОМА»</author> 
<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 16:08 +0300</pubDate>
<category>Статьи</category>    
<turbo:content><![CDATA[
                         <header>
                             <h1>Как использовать зубуню нить правильно</h1>
                         </header>
							<div data-block="accordion">
							   <div data-block="item" data-title="Развернуть содержание">
									<ul>
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a0" data-turbo="true">Зачем нужна зубная нить</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a1" data-turbo="true">Разновидности нитей для зубов: как выбрать</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a2" data-turbo="true">Польза и вред от флосса</a></li>
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a3" data-turbo="true">Рекомендации специалистов по использованию зубной нити</a></li>					   					   
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a4" data-turbo="true">Как правильно использовать нить для чистки зубов</a></li>					   					   
									   <li><a href="/stati/kak-ispolzovat-zubnuyu-nit-pravilno#a5" data-turbo="true">Особенности использования зубных нитей при ношении брекетов</a></li>					   					   
									</ul>
							   </div>
							 </div>
							<h2 id="a0">Зачем нужна зубная нить</h2>
							<p>Использование зубной нити, или флосса, — обязательный ритуал в ежедневной гигиене полости рта. Этот инструмент доделывает работу за щеткой: куда не дотянется она, там справится флосс. Некоторые пациенты стоматологов на свой вопрос о том, откуда у них кариес при двухразовой чистке зубов и использовании качественной пасты, лишь недоумевают от ответа, что причиной тому недостаточная гигиена.</p>
							<p>Нить удаляет из межзубных промежутков остатки пищи и мягкий зубной налет, тем самым не дает бактериям размножаться и портить эмаль в этих уязвимых местах. Зубочистка и ирригатор не справляются с этой задачей, поэтому не являются альтернативными методами гигиены полости рта. К слову, от первой специалисты рекомендуют вовсе отказаться. Щетка же, даже самая продвинутая, очищает лишь три из пяти поверхностей зуба.</p>
							<p>Но важно знать, как правильно и как часто пользоваться зубной нитью, в противном случае можно вместо пользы получить обратный эффект.</p>
							<div class="redButArt"><a href="/form/zadat-vopros" class="use-ajax button_red" data-dialog-options="{&quot;width&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;minHeight&quot;:&quot;500px&quot;,&quot;dialogClass&quot;:&quot;popupDialog&quot;}" data-dialog-type="modal">Задать вопрос</a></div><h2 id="a1">Разновидности нитей для зубов: как выбрать</h2>
							<p>Интересно, что впервые использовать зубную нить предложил в 1819 году американский стоматолог Леви Спир Пармли, но в продаже средство появилось лишь в 1882 году.</p>
							<img alt="История появления зубной нити" data-entity-type="file" data-entity-uuid="115466b3-c7a9-48ea-8ab1-92c65c554f8e" style="width:100%" class="align-center ls-is-cached lazyloaded" data-src="/sites/default/files/inline-images/z1_0.jpg" src="/sites/default/files/inline-images/z1_0.jpg"><p>Современные нити, изготовленные из натурального шелка или искусственных волокон (тефлон, капрон, ацетат, нейлон), продаются в специальных катушках различного метража (от 10 до 100 м), которые обеспечивают гигиеничное хранение и удобное отматывание нужного количества. Под колпачком есть острый край, чтобы легко отделять фрагмент нужной длины. Такую катушку удобно брать в поездку или на работу.</p>
							<p>Также выпускают одноразовую нить на держателе, она же флоссер, или зубной станок. Флоссеры продаются в упаковках по несколько штук. Многим удобнее пользоваться таким приспособлением, потому что исключается контакт пальцев со слизистыми и гораздо легче дотянуться к крайним зубам, особенно если угол размыкания челюсти ограничен.</p>
							<img alt="Флосс - зубная нить" data-entity-type="file" data-entity-uuid="71e7bf15-fdab-48ed-ba81-abd3a5db7778" style="width:100%" class="align-center ls-is-cached lazyloaded" data-src="/sites/default/files/inline-images/z2.jpg" src="/sites/default/files/inline-images/z2.jpg"><p>По форме флоссы бывают:</p>
							<ul><li>плоские — подходят для узких межзубных промежутков;</li>
								<li>круглые — для широких промежутков между зубами.</li>
							</ul><p>По толщине:</p>
							<ul><li>тонкие — универсальные, подходят для любых межзубных промежутков;</li>
								<li>сверхтонкие — незаменимы при проблеме скученности зубов;</li>
								<li>объемные — волокно особой структуры, которое при смачивании слюной увеличивается в объеме.</li>
							</ul><p>По обработке поверхности:</p>
							<ul><li>вощеные — пропитаны воском для лучшего проникновения в более узкие промежутки и лучшего скольжения;</li>
								<li>невощеные — не обработаны воском, лучше очищают за счет более абразивной поверхности;</li>
								<li>с покрытием серебром — серебро оказывает антибактериальный эффект.</li>
							</ul><p>По составу:</p>
							<ul><li>с пропиткой (например, мята, шалфей) — оставляют после гигиены приятный вкус в полости рта и освежают дыхание;</li>
								<li>без пропитки — выполняют только функцию очищения;</li>
								<li>фторсодержащие — для дополнительной профилактики кариеса;</li>
								<li>антисептические (с хлоргексидином) — обеспечивают антибактериальную защиту.</li>
							</ul><p>Есть также суперфлоссы, которые используются при наличии ортопедических и ортодонтических конструкций. От обычной нити отличаются тем, что состоят из трех частей: первая — жесткий кончик, вторая — губчатая рабочая зона, третья — зона удерживания.</p>
							<p>Если в вопросе о том, как использовать зубную нить, есть нюансы, то выбор типа флосса и производителя остается на ваше усмотрение. Подобные продукты есть в линейках практически всех крупных изготовителей зубных паст. Купить такое средство гигиены можно как в аптеке, так и в обычном магазине по вполне приемлемой цене. Протестируйте несколько вариантов и обязательно найдете подходящий.</p>
							<h2 id="a2">Польза и вред от флосса</h2>
							<p>Использование зубной нити показано абсолютно всем, независимо от возраста, анатомических особенностей и состояния полости рта. При скученности зубов это средство гигиены и вовсе незаменимо. Необходим флосс и для молочных, и для искусственных зубов (коронок, имплантатов).</p>
							<p>Только на первый взгляд кажется, что на такой уход тратится много времени, но это вопрос привычки. С практикой на это будет уходить не больше 2 минут.</p>
							<p>Польза флосса очевидна — он предотвращает развитие кариеса на апроксимальной поверхности и воспаление десен в межзубном пространстве, недосягаемом для других средств гигиены полости рта. К тому же устраняет неприятный запах изо рта, связанный с разложением застрявшей между зубов еды — благоприятной среды для бактерий. А еще флосс гораздо деликатнее, чем зубочистка, поможет избавиться от мелких зерен между зубами, нарушающих эстетику улыбки.</p>
							<p>Вред же наносит сам человек из-за неправильного использования. В этом случае он может повредить десну, что впоследствии приведет к развитию локального пародонтоза или другим проблемам. Дети младше 6–7 лет в силу отсутствия навыков могут травмировать слизистую.</p>
							<p>Ограничением для использования нитей с пропитками может выступать индивидуальная непереносимость компонентов. Другое возможное препятствие для применения флосса — некачественные и крупные пломбы на апроксимальной поверхности. В этом случае следует посетить стоматолога для замены пломбы.</p>
							<h2 id="a3">Рекомендации специалистов по использованию зубной нити</h2>
							<p>Некоторые люди пытаются использовать швейную нить вместо специализированной зубной или даже человеческий волос, но это ошибка. Более того, не все знают, как чистить зубной нитью, и делают это, не соблюдая правил.</p>
							<p>Нужно отделить зубную нить длиной 30–40 см, чего достаточно для одной процедуры, и намотать на оба указательных или средних пальца, создавая натяжение большими пальцами для работы с верхней челюстью и свободными средними — для работы с нижней челюстью.</p>
							<img alt="Как использовать зубную нить" data-entity-type="file" data-entity-uuid="2e1d2fe1-ab49-4aaa-acbc-44394f0b9b30" style="width:100%" class="align-center ls-is-cached lazyloaded" data-src="/sites/default/files/inline-images/z3.jpg" src="/sites/default/files/inline-images/z3.jpg"><p>Без резких движений, аккуратно введите натянутую нить в межзубный промежуток через точку контакта, прижимая к стенке одного зуба и слегка заводя нить под десну, и вертикально выводите, можно повторить. Для соседнего зуба вводите снова по стенке, используя чистый участок нити, и выводите. Повторите с каждым межзубным промежутком. Правильнее чистить сначала верхний зубной ряд, затем — нижний, двигаясь от центра к краям.</p>
							<p><strong>Важно:</strong> не совершайте нитью пилящих движений и не заводите глубоко, чтобы не травмировать десну и не повредить зубодесневое крепление.</p>
							<p>Если десна незначительно кровоточит во время процедуры, не пугайтесь — ничего страшного в этом нет. Но при обнаружении во время чистки кровоточащих десен из раза в раз следует насторожиться и обратиться к стоматологу.</p>
							<p>Удобно совершать гигиену ротовой полости, глядя на себя в зеркало, чтобы контролировать свои действия. Когда вы все делаете правильно, никакого дискомфорта и тем более болевых ощущений во время или после чистки не должно возникать.</p>
							<h2 id="a4">Как правильно использовать нить для чистки зубов</h2>
							<p>Рассматривая правила применения этого средства гигиены, стоит затронуть не только то, как правильно чистить зубы нитью, но и с какой частотой делать это, в какой последовательности использовать средства гигиены полости рта.</p>
							<p><strong>На заметку:</strong> после использования флосса вымойте руки с мылом, иначе можно занести бактерии с поверхности зубов на кожу лица и получить раздражение. И конечно, перед процедурой руки тоже должны быть чистыми.</p>
							<p>Не применяйте нить по истечении срока годности или после хранения в неподходящих условиях: во время чистки зубов можно заметить осыпающееся с нити покрытие.</p>
							<h3>Как часто необходимо пользоваться зубной нитью</h3>
							<p>Стоматологи рекомендуют пользоваться нитью для зубов минимум один раз в день, во время вечерней гигиены. Но если в течение дня вы испытываете дискомфорт после приема пищи, флосс можно использовать чаще. Идеальный вариант — после каждого приема пищи, но это может быть не всегда доступно.</p>
							<h3>Когда лучше применять зубную нить — до или после чистки зубов</h3>
							<p>Использование флосса — второй этап ежедневной гигиены полости рта. Первый — чистка зубов щеткой и пастой, так вы уберете сперва основную часть мягкого налета и фрагментов пищи. В случае с брекетами пользоваться нитью для зубов нужно после очистки ершиком, то есть это будет уже третий этап гигиены.</p>
							<p>А если вы хотите убрать остатки пищи после обеда в офисе, то можно оставить флосс в качестве единственного этапа.</p>
							<h2 id="a5">Особенности использования зубных нитей при ношении брекетов</h2>
							<p>С момента установки брекетов человеку приходится еще тщательнее следить за состоянием полости рта, не пропуская ни одного этапа ухода. В арсенале пациента по рекомендации ортодонта появляются такие дополнительные приспособления, как ирригатор и ершик, но ни одно из них не исключает использование флосса.</p>
							<p>Для ортодонтических конструкций созданы суперфлоссы, которые очищают не только межзубные промежутки, но и части брекет-системы. Ими удобно проходить над и под дугой, а также вокруг замочков. Времени на такую процедуру будет уходить больше, но выделить его необходимо.</p>
							<img alt="Зубная нить для тех кто носит брекеты" data-entity-type="file" data-entity-uuid="a94f5b3b-fe75-4655-ada0-1486ab2aa31c" style="width:100%" class="align-center ls-is-cached lazyloaded" data-src="/sites/default/files/inline-images/z4.jpg" src="/sites/default/files/inline-images/z4.jpg"><p>Почему тем, кто носит брекеты, нужно использовать зубную нить и делать это так часто, как необходимо? На поверхностях брекет-системы скапливается особенно много бактериального налета, а с учетом плотного примыкания конструкции к зубам справиться с ним становится еще сложнее. Это по силам только специальному флоссу.</p>
							<p>Резюмируя, отметим, что применение нити не отменяет необходимости использования качественной зубной щетки, которую надо своевременно заменять, и пасты. Их сочетание с такими средствами гигиены, как ирригатор и ополаскиватель, является хорошей профилактикой заболеваний зубов и десен. Также необходимо раз в полгода посещать стоматолога для <a href="https://ctoma.ru/stomatology/profilaktika/professionalnaa-gigiena">профессиональной гигиены</a>. Эту услугу предоставляют клиники «СТОМА».</p>
				]]></turbo:content>    
      
</item>
            
    </channel>
</rss>